\documentclass[]{article}
\usepackage{lmodern}
\usepackage{amssymb,amsmath}
\usepackage{ifxetex,ifluatex}
\usepackage{fixltx2e} % provides \textsubscript
\ifnum 0\ifxetex 1\fi\ifluatex 1\fi=0 % if pdftex
  \usepackage[T1]{fontenc}
  \usepackage[utf8]{inputenc}
\else % if luatex or xelatex
  \ifxetex
    \usepackage{mathspec}
  \else
    \usepackage{fontspec}
  \fi
  \defaultfontfeatures{Ligatures=TeX,Scale=MatchLowercase}
\fi
% use upquote if available, for straight quotes in verbatim environments
\IfFileExists{upquote.sty}{\usepackage{upquote}}{}
% use microtype if available
\IfFileExists{microtype.sty}{%
\usepackage{microtype}
\UseMicrotypeSet[protrusion]{basicmath} % disable protrusion for tt fonts
}{}
\usepackage[margin=1in]{geometry}
\usepackage{hyperref}
\hypersetup{unicode=true,
            pdftitle={AID - Trabajo Práctico Nro. I},
            pdfauthor={Emiliano Bodean},
            pdfborder={0 0 0},
            breaklinks=true}
\urlstyle{same}  % don't use monospace font for urls
\usepackage{color}
\usepackage{fancyvrb}
\newcommand{\VerbBar}{|}
\newcommand{\VERB}{\Verb[commandchars=\\\{\}]}
\DefineVerbatimEnvironment{Highlighting}{Verbatim}{commandchars=\\\{\}}
% Add ',fontsize=\small' for more characters per line
\usepackage{framed}
\definecolor{shadecolor}{RGB}{248,248,248}
\newenvironment{Shaded}{\begin{snugshade}}{\end{snugshade}}
\newcommand{\KeywordTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.13,0.29,0.53}{\textbf{#1}}}
\newcommand{\DataTypeTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.13,0.29,0.53}{#1}}
\newcommand{\DecValTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.00,0.00,0.81}{#1}}
\newcommand{\BaseNTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.00,0.00,0.81}{#1}}
\newcommand{\FloatTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.00,0.00,0.81}{#1}}
\newcommand{\ConstantTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.00,0.00,0.00}{#1}}
\newcommand{\CharTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.31,0.60,0.02}{#1}}
\newcommand{\SpecialCharTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.00,0.00,0.00}{#1}}
\newcommand{\StringTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.31,0.60,0.02}{#1}}
\newcommand{\VerbatimStringTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.31,0.60,0.02}{#1}}
\newcommand{\SpecialStringTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.31,0.60,0.02}{#1}}
\newcommand{\ImportTok}[1]{#1}
\newcommand{\CommentTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.56,0.35,0.01}{\textit{#1}}}
\newcommand{\DocumentationTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.56,0.35,0.01}{\textbf{\textit{#1}}}}
\newcommand{\AnnotationTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.56,0.35,0.01}{\textbf{\textit{#1}}}}
\newcommand{\CommentVarTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.56,0.35,0.01}{\textbf{\textit{#1}}}}
\newcommand{\OtherTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.56,0.35,0.01}{#1}}
\newcommand{\FunctionTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.00,0.00,0.00}{#1}}
\newcommand{\VariableTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.00,0.00,0.00}{#1}}
\newcommand{\ControlFlowTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.13,0.29,0.53}{\textbf{#1}}}
\newcommand{\OperatorTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.81,0.36,0.00}{\textbf{#1}}}
\newcommand{\BuiltInTok}[1]{#1}
\newcommand{\ExtensionTok}[1]{#1}
\newcommand{\PreprocessorTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.56,0.35,0.01}{\textit{#1}}}
\newcommand{\AttributeTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.77,0.63,0.00}{#1}}
\newcommand{\RegionMarkerTok}[1]{#1}
\newcommand{\InformationTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.56,0.35,0.01}{\textbf{\textit{#1}}}}
\newcommand{\WarningTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.56,0.35,0.01}{\textbf{\textit{#1}}}}
\newcommand{\AlertTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.94,0.16,0.16}{#1}}
\newcommand{\ErrorTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.64,0.00,0.00}{\textbf{#1}}}
\newcommand{\NormalTok}[1]{#1}
\usepackage{graphicx,grffile}
\makeatletter
\def\maxwidth{\ifdim\Gin@nat@width>\linewidth\linewidth\else\Gin@nat@width\fi}
\def\maxheight{\ifdim\Gin@nat@height>\textheight\textheight\else\Gin@nat@height\fi}
\makeatother
% Scale images if necessary, so that they will not overflow the page
% margins by default, and it is still possible to overwrite the defaults
% using explicit options in \includegraphics[width, height, ...]{}
\setkeys{Gin}{width=\maxwidth,height=\maxheight,keepaspectratio}
\IfFileExists{parskip.sty}{%
\usepackage{parskip}
}{% else
\setlength{\parindent}{0pt}
\setlength{\parskip}{6pt plus 2pt minus 1pt}
}
\setlength{\emergencystretch}{3em}  % prevent overfull lines
\providecommand{\tightlist}{%
  \setlength{\itemsep}{0pt}\setlength{\parskip}{0pt}}
\setcounter{secnumdepth}{0}
% Redefines (sub)paragraphs to behave more like sections
\ifx\paragraph\undefined\else
\let\oldparagraph\paragraph
\renewcommand{\paragraph}[1]{\oldparagraph{#1}\mbox{}}
\fi
\ifx\subparagraph\undefined\else
\let\oldsubparagraph\subparagraph
\renewcommand{\subparagraph}[1]{\oldsubparagraph{#1}\mbox{}}
\fi

%%% Use protect on footnotes to avoid problems with footnotes in titles
\let\rmarkdownfootnote\footnote%
\def\footnote{\protect\rmarkdownfootnote}

%%% Change title format to be more compact
\usepackage{titling}

% Create subtitle command for use in maketitle
\newcommand{\subtitle}[1]{
  \posttitle{
    \begin{center}\large#1\end{center}
    }
}

\setlength{\droptitle}{-2em}

  \title{AID - Trabajo Práctico Nro. I}
    \pretitle{\vspace{\droptitle}\centering\huge}
  \posttitle{\par}
    \author{Emiliano Bodean}
    \preauthor{\centering\large\emph}
  \postauthor{\par}
      \predate{\centering\large\emph}
  \postdate{\par}
    \date{21 de octubre de 2018}

\usepackage{booktabs}
\usepackage{longtable}
\usepackage{array}
\usepackage{multirow}
\usepackage[table]{xcolor}
\usepackage{wrapfig}
\usepackage{float}
\usepackage{colortbl}
\usepackage{pdflscape}
\usepackage{tabu}
\usepackage{threeparttable}
\usepackage{threeparttablex}
\usepackage[normalem]{ulem}
\usepackage{makecell}

\begin{document}
\maketitle

\section{Ejercicio 1 (Transformaciones de
datos).}\label{ejercicio-1-transformaciones-de-datos.}

Seis candidatas son evaluadas para el puesto de recepcionista en una
empresa, para ello pasan por dos entrevistas. En la primera las evalúa
el responsable de recursos humanos de la empresa (juez 1) y en la
segunda el responsable del área de la cual van a depender (juez 2). La
asignación de puntajes es en cordialidad, presencia y manejo de idiomas.
Los puntajes asignados independientemente por estos jueces se encuentran
en el archivo recepcionistas.xls.

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\NormalTok{recepcionistas <-}\StringTok{ }\KeywordTok{read_excel}\NormalTok{(}\StringTok{"Datos/recepcionistas.xls"}\NormalTok{)}
\KeywordTok{kable}\NormalTok{(recepcionistas)}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

\begin{tabular}{l|r|r|r|r|r|r}
\hline
candidatos & cord.juez 1 & pres.juez1 & idiom.juez1 & cord.juez 2 & pres.juez2 & idiom.juez2\\
\hline
Mariana & 80 & 90 & 70 & 60 & 78 & 80\\
\hline
Maia & 80 & 90 & 60 & 65 & 90 & 65\\
\hline
Sabrina & 90 & 60 & 50 & 70 & 60 & 50\\
\hline
Daniela & 80 & 50 & 50 & 70 & 58 & 40\\
\hline
Alejandra & 70 & 60 & 50 & 55 & 70 & 65\\
\hline
Carla & 90 & 85 & 60 & 80 & 90 & 40\\
\hline
\end{tabular}

\subsection{Punto (a)}\label{punto-a}

Calcule en promedio por juez de cada una de las aspirantes. ¿Cuál le
parece que seleccionaría cada uno de ellos? ¿Existe coincidencia?

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\NormalTok{juez1 =}\StringTok{ }\NormalTok{recepcionistas[}\KeywordTok{c}\NormalTok{(}\DecValTok{2}\NormalTok{,}\DecValTok{3}\NormalTok{,}\DecValTok{4}\NormalTok{)]}
\NormalTok{juez2 =}\StringTok{ }\NormalTok{recepcionistas[}\KeywordTok{c}\NormalTok{(}\DecValTok{5}\NormalTok{,}\DecValTok{6}\NormalTok{,}\DecValTok{7}\NormalTok{)]}
\NormalTok{Nombre =}\StringTok{ }\NormalTok{recepcionistas[}\KeywordTok{c}\NormalTok{(}\StringTok{'candidatos'}\NormalTok{)]}
\NormalTok{media_juez1 =}\StringTok{ }\KeywordTok{round}\NormalTok{(}\KeywordTok{apply}\NormalTok{(juez1,}\DecValTok{1}\NormalTok{,mean),}\DecValTok{2}\NormalTok{)}
\NormalTok{media_juez2 =}\StringTok{ }\KeywordTok{round}\NormalTok{(}\KeywordTok{apply}\NormalTok{(juez2,}\DecValTok{1}\NormalTok{,mean),}\DecValTok{2}\NormalTok{)}
\NormalTok{punto_a=}\KeywordTok{data.frame}\NormalTok{(Nombre,media_juez1,media_juez2) }\CommentTok{# arma un entorno de datos}
\KeywordTok{kable}\NormalTok{(punto_a)}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

\begin{tabular}{l|r|r}
\hline
candidatos & media\_juez1 & media\_juez2\\
\hline
Mariana & 80.00 & 72.67\\
\hline
Maia & 76.67 & 73.33\\
\hline
Sabrina & 66.67 & 60.00\\
\hline
Daniela & 60.00 & 56.00\\
\hline
Alejandra & 60.00 & 63.33\\
\hline
Carla & 78.33 & 70.00\\
\hline
\end{tabular}

Candidato que seleccionaría cada juez segun el promedio de notas de la
tabla anterior.

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\NormalTok{candidata_juez1 =}\StringTok{ }\KeywordTok{data.frame}\NormalTok{(}\StringTok{"Candidata Juez 1:"}\NormalTok{,Nombre[}\KeywordTok{which.max}\NormalTok{(media_juez1),}\DecValTok{1}\NormalTok{])}
\KeywordTok{kable}\NormalTok{(candidata_juez1)}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

\begin{tabular}{l|l}
\hline
X.Candidata.Juez.1.. & candidatos\\
\hline
Candidata Juez 1: & Mariana\\
\hline
\end{tabular}

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\NormalTok{candidata_juez2 =}\StringTok{ }\KeywordTok{data.frame}\NormalTok{(}\StringTok{"Candidata Juez 2:"}\NormalTok{,Nombre[}\KeywordTok{which.max}\NormalTok{(media_juez2),}\DecValTok{1}\NormalTok{])}
\KeywordTok{kable}\NormalTok{(candidata_juez2)}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

\begin{tabular}{l|l}
\hline
X.Candidata.Juez.2.. & candidatos\\
\hline
Candidata Juez 2: & Maia\\
\hline
\end{tabular}

Podemos observar que no hay coincidencias.

\subsection{Punto (b)}\label{punto-b}

Calcule el promedio de cada una de las aspirantes tomando en cuenta
todos los rubros y ambos jueces.

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\NormalTok{media_total =}\StringTok{ }\KeywordTok{round}\NormalTok{(}\KeywordTok{apply}\NormalTok{(recepcionistas[}\DecValTok{2}\OperatorTok{:}\DecValTok{7}\NormalTok{],}\DecValTok{1}\NormalTok{,mean),}\DecValTok{2}\NormalTok{)}
\NormalTok{punto_b=}\KeywordTok{data.frame}\NormalTok{(Nombre,media_total)}
\KeywordTok{kable}\NormalTok{(punto_b)}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

\begin{tabular}{l|r}
\hline
candidatos & media\_total\\
\hline
Mariana & 76.33\\
\hline
Maia & 75.00\\
\hline
Sabrina & 63.33\\
\hline
Daniela & 58.00\\
\hline
Alejandra & 61.67\\
\hline
Carla & 74.17\\
\hline
\end{tabular}

\subsection{Punto (c)}\label{punto-c}

Transformar las puntuaciones observadas de modo tal que cada una de las
seis variables tenga media 0 y dispersión 1. ¿Cuál sería el objetivo de
esta transformación?

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\NormalTok{punto_c =}\StringTok{ }\KeywordTok{scale}\NormalTok{(recepcionistas[}\DecValTok{2}\OperatorTok{:}\DecValTok{7}\NormalTok{])   }\CommentTok{# Convierte a media cero y dispersion 1}
\KeywordTok{kable}\NormalTok{(punto_c)}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

\begin{tabular}{r|r|r|r|r|r}
\hline
cord.juez 1 & pres.juez1 & idiom.juez1 & cord.juez 2 & pres.juez2 & idiom.juez2\\
\hline
-0.2214037 & 0.9821237 & 1.6329932 & -0.7613870 & 0.2598796 & 1.4564382\\
\hline
-0.2214037 & 0.9821237 & 0.4082483 & -0.1903467 & 1.1103946 & 0.5201565\\
\hline
1.1070186 & -0.7015169 & -0.8164966 & 0.3806935 & -1.0158929 & -0.4161252\\
\hline
-0.2214037 & -1.2627304 & -0.8164966 & 0.3806935 & -1.1576454 & -1.0403130\\
\hline
-1.5498260 & -0.7015169 & -0.8164966 & -1.3324272 & -0.3071304 & 0.5201565\\
\hline
1.1070186 & 0.7015169 & 0.4082483 & 1.5227740 & 1.1103946 & -1.0403130\\
\hline
\end{tabular}

Suponemos que esta transformación nos sierve pora poder comparar las
notas de los diferentes jueces sin la parcilidad de cada uno.

\subsection{Punto (d)}\label{punto-d}

Transformar las puntuaciones de modo tal que cada candidata tenga para
cada juez media 0 y dispersión 1. ¿Cuál sería el objetivo de esta
transformación?

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\NormalTok{punto_d =}\StringTok{ }\KeywordTok{t}\NormalTok{(}\KeywordTok{scale}\NormalTok{(}\KeywordTok{t}\NormalTok{(recepcionistas[}\DecValTok{2}\OperatorTok{:}\DecValTok{7}\NormalTok{])))   }\CommentTok{# Convierte a media cero y dispersion 1}
\KeywordTok{kable}\NormalTok{(punto_d)}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

\begin{tabular}{r|r|r|r|r|r}
\hline
cord.juez 1 & pres.juez1 & idiom.juez1 & cord.juez 2 & pres.juez2 & idiom.juez2\\
\hline
0.3583994 & 1.3358522 & -0.6190535 & -1.5965063 & 0.1629088 & 0.3583994\\
\hline
0.3726780 & 1.1180340 & -1.1180340 & -0.7453560 & 1.1180340 & -0.7453560\\
\hline
1.7712298 & -0.2214037 & -0.8856149 & 0.4428074 & -0.2214037 & -0.8856149\\
\hline
1.4969104 & -0.5443311 & -0.5443311 & 0.8164966 & 0.0000000 & -1.2247449\\
\hline
1.0206207 & -0.2041241 & -1.4288690 & -0.8164966 & 1.0206207 & 0.4082483\\
\hline
0.7875753 & 0.5388673 & -0.7046727 & 0.2901593 & 0.7875753 & -1.6995047\\
\hline
\end{tabular}

Suponemos que esta transformación nos sierve pora poder comparar las
notas en las diferentes aptitudes.

\subsection{Punto (e)}\label{punto-e}

Grafique los perfiles multivariados de cada una de las candidatas para
ambas transformaciones. ¿Qué observa?

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\NormalTok{puntuac1 =}\StringTok{ }\KeywordTok{data.frame}\NormalTok{(recepcionistas[,}\DecValTok{1}\OperatorTok{:}\DecValTok{2}\NormalTok{],}\StringTok{"Cordialidad"}\NormalTok{,}\DecValTok{1}\NormalTok{)}
\NormalTok{puntuac2 =}\StringTok{ }\KeywordTok{data.frame}\NormalTok{(recepcionistas[,}\DecValTok{1}\NormalTok{],recepcionistas[,}\DecValTok{3}\NormalTok{],}\StringTok{"Presencia"}\NormalTok{,}\DecValTok{1}\NormalTok{)}
\NormalTok{puntuac3 =}\StringTok{ }\KeywordTok{data.frame}\NormalTok{(recepcionistas[,}\DecValTok{1}\NormalTok{],recepcionistas[,}\DecValTok{4}\NormalTok{],}\StringTok{"Manejo de Idioma"}\NormalTok{,}\DecValTok{1}\NormalTok{)}
\NormalTok{puntuac4 =}\StringTok{ }\KeywordTok{data.frame}\NormalTok{(recepcionistas[,}\DecValTok{1}\NormalTok{],recepcionistas[,}\DecValTok{5}\NormalTok{],}\StringTok{"Cordialidad"}\NormalTok{,}\DecValTok{2}\NormalTok{)}
\NormalTok{puntuac5 =}\StringTok{ }\KeywordTok{data.frame}\NormalTok{(recepcionistas[,}\DecValTok{1}\NormalTok{],recepcionistas[,}\DecValTok{6}\NormalTok{],}\StringTok{"Presencia"}\NormalTok{,}\DecValTok{2}\NormalTok{)}
\NormalTok{puntuac6 =}\StringTok{ }\KeywordTok{data.frame}\NormalTok{(recepcionistas[,}\DecValTok{1}\NormalTok{],recepcionistas[,}\DecValTok{7}\NormalTok{],}\StringTok{"Manejo de Idioma"}\NormalTok{,}\DecValTok{2}\NormalTok{)}
\KeywordTok{colnames}\NormalTok{(puntuac1)=}\KeywordTok{c}\NormalTok{(}\StringTok{"Candidata"}\NormalTok{,}\StringTok{"Nota"}\NormalTok{,}\StringTok{"Aptitud"}\NormalTok{,}\StringTok{"Juez"}\NormalTok{)}
\KeywordTok{colnames}\NormalTok{(puntuac2)=}\KeywordTok{c}\NormalTok{(}\StringTok{"Candidata"}\NormalTok{,}\StringTok{"Nota"}\NormalTok{,}\StringTok{"Aptitud"}\NormalTok{,}\StringTok{"Juez"}\NormalTok{)}
\KeywordTok{colnames}\NormalTok{(puntuac3)=}\KeywordTok{c}\NormalTok{(}\StringTok{"Candidata"}\NormalTok{,}\StringTok{"Nota"}\NormalTok{,}\StringTok{"Aptitud"}\NormalTok{,}\StringTok{"Juez"}\NormalTok{)}
\KeywordTok{colnames}\NormalTok{(puntuac4)=}\KeywordTok{c}\NormalTok{(}\StringTok{"Candidata"}\NormalTok{,}\StringTok{"Nota"}\NormalTok{,}\StringTok{"Aptitud"}\NormalTok{,}\StringTok{"Juez"}\NormalTok{)}
\KeywordTok{colnames}\NormalTok{(puntuac5)=}\KeywordTok{c}\NormalTok{(}\StringTok{"Candidata"}\NormalTok{,}\StringTok{"Nota"}\NormalTok{,}\StringTok{"Aptitud"}\NormalTok{,}\StringTok{"Juez"}\NormalTok{)}
\KeywordTok{colnames}\NormalTok{(puntuac6)=}\KeywordTok{c}\NormalTok{(}\StringTok{"Candidata"}\NormalTok{,}\StringTok{"Nota"}\NormalTok{,}\StringTok{"Aptitud"}\NormalTok{,}\StringTok{"Juez"}\NormalTok{)}
\NormalTok{puntuac_juez1=}\KeywordTok{rbind}\NormalTok{(puntuac1,puntuac2,puntuac3) }
\NormalTok{puntuac_juez2=}\KeywordTok{rbind}\NormalTok{(puntuac4,puntuac5,puntuac6) }

\NormalTok{puntuac_juez1 =}\StringTok{ }\KeywordTok{ggplot}\NormalTok{(puntuac_juez1,}\KeywordTok{aes}\NormalTok{(}\DataTypeTok{x=}\NormalTok{Candidata, }\DataTypeTok{y=}\NormalTok{Nota, }\DataTypeTok{group=}\NormalTok{Aptitud, }\DataTypeTok{col=}\NormalTok{Aptitud))}\OperatorTok{+}
\StringTok{  }\KeywordTok{geom_line}\NormalTok{(}\KeywordTok{aes}\NormalTok{(}\DataTypeTok{x=}\NormalTok{Candidata, }\DataTypeTok{y=}\NormalTok{Nota, }\DataTypeTok{group=}\NormalTok{Aptitud, }\DataTypeTok{col=}\NormalTok{Aptitud)) }\OperatorTok{+}
\StringTok{  }\KeywordTok{theme}\NormalTok{(}\DataTypeTok{axis.text.x =} \KeywordTok{element_text}\NormalTok{(}\DataTypeTok{angle =} \DecValTok{45}\NormalTok{, }\DataTypeTok{hjust =} \DecValTok{1}\NormalTok{)) }\OperatorTok{+}
\StringTok{  }\KeywordTok{ggtitle}\NormalTok{(}\StringTok{"Notas Juez 1"}\NormalTok{)}

\NormalTok{puntuac_juez2 =}\StringTok{ }\KeywordTok{ggplot}\NormalTok{(puntuac_juez2,}\KeywordTok{aes}\NormalTok{(}\DataTypeTok{x=}\NormalTok{Candidata, }\DataTypeTok{y=}\NormalTok{Nota, }\DataTypeTok{group=}\NormalTok{Aptitud, }\DataTypeTok{col=}\NormalTok{Aptitud))}\OperatorTok{+}
\StringTok{  }\KeywordTok{geom_line}\NormalTok{(}\KeywordTok{aes}\NormalTok{(}\DataTypeTok{x=}\NormalTok{Candidata, }\DataTypeTok{y=}\NormalTok{Nota, }\DataTypeTok{group=}\NormalTok{Aptitud, }\DataTypeTok{col=}\NormalTok{Aptitud)) }\OperatorTok{+}
\StringTok{  }\KeywordTok{theme}\NormalTok{(}\DataTypeTok{axis.text.x =} \KeywordTok{element_text}\NormalTok{(}\DataTypeTok{angle =} \DecValTok{45}\NormalTok{, }\DataTypeTok{hjust =} \DecValTok{1}\NormalTok{)) }\OperatorTok{+}
\StringTok{  }\KeywordTok{ggtitle}\NormalTok{(}\StringTok{"Notas Juez 2"}\NormalTok{)}

\NormalTok{gridExtra}\OperatorTok{::}\KeywordTok{grid.arrange}\NormalTok{(puntuac_juez1, puntuac_juez2, }\DataTypeTok{ncol=}\DecValTok{2}\NormalTok{)}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

\includegraphics{TP01_2018_files/figure-latex/1puntoE-1.pdf}

\section{Ejercicio 2 (Tipos de variables resúmenes: (Datos: Internet.
2013)).}\label{ejercicio-2-tipos-de-variables-resumenes-datos-internet.-2013.}

Se han registrado sobre 1500 individuos las variables siguientes:

\begin{itemize}
\tightlist
\item
  ID: número de identificación del registro.
\item
  Nacionalidad
\item
  Edad: cumplida en años
\item
  Sexo: Masculino (1) Femenino (2)
\item
  Estatura: en m
\item
  Sitio: sitio preferido al que se conecta; 1 - chat 2 - correo
  electrónico 3 - buscadores 4 -- software 5 -- música 6 -- deportes 7 -
  otros
\item
  Uso: Tiempo de uso promedio por día en minutos
\item
  Temperatura: media anual de la zona de residencia
\item
  Autos: cantidad de autos en la manzana donde reside
\item
  Cigarrillos: Cantidad de cigarrillos consumidos mientras utiliza
  Internet
\end{itemize}

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\NormalTok{internet <-}\StringTok{ }\KeywordTok{read_excel}\NormalTok{(}\StringTok{"Datos/Internet2013.xls"}\NormalTok{)}
\KeywordTok{kable}\NormalTok{(}\KeywordTok{head}\NormalTok{(internet,}\DataTypeTok{n=}\DecValTok{10}\NormalTok{))}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

\begin{tabular}{r|l|r|r|r|r|r|r|r|r}
\hline
ID & Nacionalidad & Edad & Sexo & Estatura & Sitio & Uso & Temperatura & Autos & Cigarrillos\\
\hline
1 & ARGENTINA & 17 & 2 & 1.55 & 2 & 105 & 9 & 111 & 6\\
\hline
2 & ARGENTINA & 19 & 1 & 1.89 & 3 & 106 & 18 & 121 & 6\\
\hline
3 & ARGENTINA & 28 & 1 & 1.57 & 2 & 106 & 6 & 169 & 4\\
\hline
4 & ARGENTINA & 47 & 1 & 1.55 & 6 & 229 & 10 & 89 & 9\\
\hline
5 & CANADA & 27 & 2 & 1.61 & 7 & 33 & -3 & 114 & 0\\
\hline
6 & ARGENTINA & 17 & 1 & 1.81 & 1 & 89 & 16 & 89 & 4\\
\hline
7 & ARGENTINA & 54 & 1 & 1.66 & 7 & 185 & 18 & 115 & 1\\
\hline
8 & ARGENTINA & 11 & 2 & 1.69 & 2 & 220 & 15 & 65 & 23\\
\hline
9 & ARGENTINA & 27 & 2 & 1.57 & 5 & 210 & 19 & 107 & 0\\
\hline
10 & ARGENTINA & 40 & 1 & 1.56 & 4 & 196 & 15 & 12 & 3\\
\hline
\end{tabular}

\subsection{Punto (a)}\label{punto-a-1}

Clasificar las variables de la base. Para las variables numéricas
construir un gráfico de coordenadas paralelas.

Clasificación:

\begin{itemize}
\tightlist
\item
  Nacionalidad: Cualitativa
\item
  Edad: Numérico - Continua
\item
  Sexo: Cualiatativo
\item
  Estatura: Numérico - Continuo
\item
  Sitio: Cualitativo
\item
  Uso: Numérico - Continuo
\item
  Temperatura: Numérico - Continuo
\item
  Autos: Numérico - Dicreto
\item
  Cigarrillos: Numérico - Discreto
\end{itemize}

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\CommentTok{# Gráficos por variables.}
\NormalTok{plot_edad =}\StringTok{ }\KeywordTok{ggplot}\NormalTok{(internet,}\KeywordTok{aes}\NormalTok{(}\DataTypeTok{x=}\NormalTok{ID, }\DataTypeTok{y=}\NormalTok{Edad))}\OperatorTok{+}
\StringTok{  }\KeywordTok{geom_line}\NormalTok{(}\KeywordTok{aes}\NormalTok{(}\DataTypeTok{x=}\NormalTok{ID, }\DataTypeTok{y=}\NormalTok{Edad))}
\NormalTok{plot_estatura =}\StringTok{ }\KeywordTok{ggplot}\NormalTok{(internet,}\KeywordTok{aes}\NormalTok{(}\DataTypeTok{x=}\NormalTok{ID, }\DataTypeTok{y=}\NormalTok{Estatura))}\OperatorTok{+}
\StringTok{  }\KeywordTok{geom_line}\NormalTok{(}\KeywordTok{aes}\NormalTok{(}\DataTypeTok{x=}\NormalTok{ID, }\DataTypeTok{y=}\NormalTok{Estatura))}
\NormalTok{plot_uso =}\StringTok{ }\KeywordTok{ggplot}\NormalTok{(internet,}\KeywordTok{aes}\NormalTok{(}\DataTypeTok{x=}\NormalTok{ID, }\DataTypeTok{y=}\NormalTok{Uso))}\OperatorTok{+}
\StringTok{  }\KeywordTok{geom_line}\NormalTok{(}\KeywordTok{aes}\NormalTok{(}\DataTypeTok{x=}\NormalTok{ID, }\DataTypeTok{y=}\NormalTok{Uso))}
\NormalTok{plot_temp =}\StringTok{ }\KeywordTok{ggplot}\NormalTok{(internet,}\KeywordTok{aes}\NormalTok{(}\DataTypeTok{x=}\NormalTok{ID, }\DataTypeTok{y=}\NormalTok{Temperatura))}\OperatorTok{+}
\StringTok{  }\KeywordTok{geom_line}\NormalTok{(}\KeywordTok{aes}\NormalTok{(}\DataTypeTok{x=}\NormalTok{ID, }\DataTypeTok{y=}\NormalTok{Temperatura))}
\NormalTok{plot_autos =}\StringTok{ }\KeywordTok{ggplot}\NormalTok{(internet,}\KeywordTok{aes}\NormalTok{(}\DataTypeTok{x=}\NormalTok{ID, }\DataTypeTok{y=}\NormalTok{Autos))}\OperatorTok{+}
\StringTok{  }\KeywordTok{geom_line}\NormalTok{(}\KeywordTok{aes}\NormalTok{(}\DataTypeTok{x=}\NormalTok{ID, }\DataTypeTok{y=}\NormalTok{Autos))}
\NormalTok{plot_cig =}\StringTok{ }\KeywordTok{ggplot}\NormalTok{(internet,}\KeywordTok{aes}\NormalTok{(}\DataTypeTok{x=}\NormalTok{ID, }\DataTypeTok{y=}\NormalTok{Cigarrillos))}\OperatorTok{+}
\StringTok{  }\KeywordTok{geom_line}\NormalTok{(}\KeywordTok{aes}\NormalTok{(}\DataTypeTok{x=}\NormalTok{ID, }\DataTypeTok{y=}\NormalTok{Cigarrillos))}
\NormalTok{gridExtra}\OperatorTok{::}\KeywordTok{grid.arrange}\NormalTok{(plot_edad, plot_estatura, plot_uso, plot_temp, }
\NormalTok{                        plot_autos, plot_cig, }\DataTypeTok{ncol=}\DecValTok{2}\NormalTok{, }\DataTypeTok{nrow=}\DecValTok{3}\NormalTok{)}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

\includegraphics{TP01_2018_files/figure-latex/2puntoA-1.pdf}

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\CommentTok{# Gráfico de Coordenadas Paralelas}
\KeywordTok{ggparcoord}\NormalTok{(}\DataTypeTok{data=}\NormalTok{internet, }\DataTypeTok{columns=}\NormalTok{(}\KeywordTok{c}\NormalTok{(}\DecValTok{3}\NormalTok{,}\DecValTok{5}\NormalTok{,}\DecValTok{7}\NormalTok{,}\DecValTok{8}\NormalTok{,}\DecValTok{9}\NormalTok{,}\DecValTok{10}\NormalTok{)),}\DataTypeTok{mapping=}\KeywordTok{aes}\NormalTok{(}\DataTypeTok{color=}\KeywordTok{as.factor}\NormalTok{(}
\NormalTok{  Nacionalidad)))}\OperatorTok{+}
\StringTok{  }\KeywordTok{scale_color_discrete}\NormalTok{(}\StringTok{"Nacionalidad"}\NormalTok{,}\DataTypeTok{labels=}\KeywordTok{levels}\NormalTok{(internet}\OperatorTok{$}\NormalTok{Nacionalidad))}\OperatorTok{+}
\StringTok{  }\KeywordTok{xlab}\NormalTok{(}\StringTok{""}\NormalTok{)}\OperatorTok{+}\KeywordTok{ylab}\NormalTok{(}\StringTok{""}\NormalTok{)}\OperatorTok{+}
\StringTok{  }\KeywordTok{scale_x_discrete}\NormalTok{(}\DataTypeTok{limit=}\KeywordTok{c}\NormalTok{(}\StringTok{"Edad"}\NormalTok{,}\StringTok{"Estatura"}\NormalTok{,}\StringTok{"Uso"}\NormalTok{,}\StringTok{"Temperatura"}\NormalTok{,}\StringTok{"Autos"}\NormalTok{,}\StringTok{"Cigarrillos"}\NormalTok{),}
                   \DataTypeTok{labels=}\KeywordTok{c}\NormalTok{(}\StringTok{"Edad"}\NormalTok{,}\StringTok{"Estatura"}\NormalTok{,}\StringTok{"Uso"}\NormalTok{,}\StringTok{"Temperatura"}\NormalTok{,}\StringTok{"Autos"}\NormalTok{,}\StringTok{"Cigarrillos"}\NormalTok{))}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

\includegraphics{TP01_2018_files/figure-latex/2puntoA-2.pdf}

\subsection{Punto (b)}\label{punto-b-1}

Construir la tabla de frecuencias de la variable sexo. ¿Hay algún valor
que llame la atención? ¿Qué tipo de error considera que es?

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\NormalTok{frecuencias_sexo=}\KeywordTok{table}\NormalTok{(internet[[}\StringTok{"Sexo"}\NormalTok{]])}
\KeywordTok{names}\NormalTok{(frecuencias_sexo)<-}\KeywordTok{c}\NormalTok{(}\StringTok{"ND"}\NormalTok{,}\StringTok{"Masculino"}\NormalTok{,}\StringTok{"Femenino"}\NormalTok{)}
\KeywordTok{kable}\NormalTok{(frecuencias_sexo)}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

\begin{tabular}{l|r}
\hline
Var1 & Freq\\
\hline
ND & 1\\
\hline
Masculino & 684\\
\hline
Femenino & 815\\
\hline
\end{tabular}

Tenemos un dato que no esta en el rango válido, se identifica como no
definido(ND).

\subsection{Punto (c)}\label{punto-c-1}

\begin{itemize}
\tightlist
\item
  Ordenar los datos por la variable Edad. ¿Encontró algún valor extraño?
  ¿Qué tipo de error puede ser?
\item
  Construir la tabla de frecuencias de la variable Sitio. ¿Encuentra
  algún valor que le llame la atención? ¿Qué tipo de error puede ser?
\end{itemize}

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\NormalTok{ordenado =}\StringTok{ }\KeywordTok{sort}\NormalTok{(internet[[}\StringTok{"Edad"}\NormalTok{]])}
\KeywordTok{head}\NormalTok{(ordenado) }\CommentTok{#Primeros 5}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

\begin{verbatim}
## [1] -44   1   9  10  11  11
\end{verbatim}

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\KeywordTok{tail}\NormalTok{(ordenado) }\CommentTok{#Ultimos 5}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

\begin{verbatim}
## [1]  60  88  99 120 180 280
\end{verbatim}

Vemos valores fuera de rango. Filtramos los siguientes registros estan
fuera de un rango supuesto posible (menor de 6 años y mayor de 99 años).
Suponemos errores de tipeo.

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\KeywordTok{kable}\NormalTok{(internet[}\KeywordTok{c}\NormalTok{(}\KeywordTok{which}\NormalTok{(internet}\OperatorTok{$}\NormalTok{Edad}\OperatorTok{<}\DecValTok{6}\NormalTok{),}\KeywordTok{which}\NormalTok{(internet}\OperatorTok{$}\NormalTok{Edad}\OperatorTok{>}\DecValTok{99}\NormalTok{)),])}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

\begin{tabular}{r|l|r|r|r|r|r|r|r|r}
\hline
ID & Nacionalidad & Edad & Sexo & Estatura & Sitio & Uso & Temperatura & Autos & Cigarrillos\\
\hline
661 & ARGENTINA & -44 & 2 & 1.65 & 7 & 42 & 5 & 68 & 0\\
\hline
1432 & BRASIL & 1 & 2 & 1.64 & 7 & 30 & 25 & 58 & 1\\
\hline
319 & ARGENTINA & 280 & 2 & 1.62 & 2 & 51 & 20 & 49 & 1\\
\hline
398 & ARGENTINA & 120 & 2 & 1.69 & 7 & 158 & 12 & 19 & 12\\
\hline
1466 & BRASIL & 180 & 1 & 1.65 & 2 & 146 & 17 & 30 & 5\\
\hline
\end{tabular}

Generamos la tabla de frecuencia de la variable sitio.

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\NormalTok{frecuencias_sitio=}\KeywordTok{table}\NormalTok{(internet[[}\StringTok{"Sitio"}\NormalTok{]])}
\KeywordTok{names}\NormalTok{(frecuencias_sitio)<-}\KeywordTok{c}\NormalTok{(}
  \StringTok{"chat"}\NormalTok{,}\StringTok{"correo electronico"}\NormalTok{,}\StringTok{"buscadores"}\NormalTok{,}\StringTok{"software"}\NormalTok{,}\StringTok{"musica"}\NormalTok{,}
  \StringTok{"deportes"}\NormalTok{,}\StringTok{"otros"}\NormalTok{)}
\NormalTok{frecuencias_sitio=}\KeywordTok{data.frame}\NormalTok{(frecuencias_sitio)}
\KeywordTok{kable}\NormalTok{(frecuencias_sitio)}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

\begin{tabular}{l|r}
\hline
Var1 & Freq\\
\hline
chat & 104\\
\hline
correo electronico & 273\\
\hline
buscadores & 172\\
\hline
software & 141\\
\hline
musica & 271\\
\hline
deportes & 140\\
\hline
otros & 397\\
\hline
NA & 1\\
\hline
NA & 1\\
\hline
\end{tabular}

Vemos que hay dos valores que no están dentro del rango definido en el
enunciado (1-7).

\subsection{Punto (d)}\label{punto-d-1}

Proceda de forma similar para las variables Temperatura, Autos y
Cigarrillos.

Variable Temperatura:

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\NormalTok{frecuencias_temp=}\KeywordTok{table}\NormalTok{(internet[[}\StringTok{"Temperatura"}\NormalTok{]])}
\NormalTok{frecuencias_temp=}\KeywordTok{data.frame}\NormalTok{(frecuencias_temp)}
\KeywordTok{head}\NormalTok{(frecuencias_temp, }\DataTypeTok{n=}\DecValTok{10}\NormalTok{)  }\CommentTok{#Primerios 10 valores}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

\begin{verbatim}
##    Var1 Freq
## 1   -14    2
## 2   -13    1
## 3   -12    4
## 4   -11    6
## 5   -10    9
## 6    -9   18
## 7    -8   15
## 8    -7   21
## 9    -6   24
## 10   -5   24
\end{verbatim}

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\KeywordTok{tail}\NormalTok{(frecuencias_temp, }\DataTypeTok{n=}\DecValTok{10}\NormalTok{)  }\CommentTok{#Últimos 10 valores}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

\begin{verbatim}
##    Var1 Freq
## 45   30    8
## 46   31   10
## 47   32   14
## 48   33    6
## 49   34    9
## 50   35    5
## 51   36    2
## 52   40    1
## 53   94    1
## 54  131    1
\end{verbatim}

Variable Autos:

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\NormalTok{frecuencias_autos=}\KeywordTok{table}\NormalTok{(internet[[}\StringTok{"Autos"}\NormalTok{]])}
\NormalTok{frecuencias_autos=}\KeywordTok{data.frame}\NormalTok{(frecuencias_autos)}
\KeywordTok{head}\NormalTok{(frecuencias_autos, }\DataTypeTok{n=}\DecValTok{10}\NormalTok{)  }\CommentTok{#Primerios 10 valores}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

\begin{verbatim}
##    Var1 Freq
## 1     0    1
## 2     2    1
## 3     5    2
## 4     6    9
## 5     7   11
## 6     8    9
## 7     9   10
## 8    10    4
## 9    11    5
## 10   12   10
\end{verbatim}

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\KeywordTok{tail}\NormalTok{(frecuencias_autos, }\DataTypeTok{n=}\DecValTok{10}\NormalTok{)  }\CommentTok{#Últimos 10 valores}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

\begin{verbatim}
##     Var1 Freq
## 191  192    7
## 192  193    7
## 193  194    8
## 194  195    8
## 195  196    5
## 196  197    9
## 197  198    6
## 198  199    7
## 199  200    7
## 200 2680    1
\end{verbatim}

Variable Cigarrillos:

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\NormalTok{frecuencias_cig=}\KeywordTok{table}\NormalTok{(internet[[}\StringTok{"Cigarrillos"}\NormalTok{]])}
\NormalTok{frecuencias_cig=}\KeywordTok{data.frame}\NormalTok{(frecuencias_cig)}
\KeywordTok{head}\NormalTok{(frecuencias_cig, }\DataTypeTok{n=}\DecValTok{10}\NormalTok{)  }\CommentTok{#Primerios 10 valores}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

\begin{verbatim}
##    Var1 Freq
## 1     0  408
## 2     1  320
## 3     2  234
## 4     3  150
## 5     4   83
## 6     5   52
## 7     6   47
## 8     7   15
## 9     8   85
## 10    9   13
\end{verbatim}

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\KeywordTok{tail}\NormalTok{(frecuencias_cig, }\DataTypeTok{n=}\DecValTok{10}\NormalTok{)  }\CommentTok{#Últimos 10 valores}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

\begin{verbatim}
##    Var1 Freq
## 20   19    3
## 21   20    8
## 22   23    1
## 23   24    1
## 24   26    2
## 25   28    1
## 26   29    1
## 27   30    1
## 28   75    1
## 29  100    1
\end{verbatim}

\subsection{Punto (e)}\label{punto-e-1}

Elimine de la base los valores que no son posibles y que seguramente
corresponde a un error de tipeo. Detalle valores/registros que le hayan
llamado la atención pero no deban ser eliminados necesariamente.

Registros que se consideran error de tipeo:

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\NormalTok{internet_error =}\StringTok{ }\NormalTok{internet[}\KeywordTok{c}\NormalTok{(}\KeywordTok{which}\NormalTok{(internet}\OperatorTok{$}\NormalTok{Edad}\OperatorTok{>}\DecValTok{100}\NormalTok{),}
                            \KeywordTok{which}\NormalTok{(internet}\OperatorTok{$}\NormalTok{Edad}\OperatorTok{<}\DecValTok{0}\NormalTok{),}
                            \KeywordTok{which}\NormalTok{(internet}\OperatorTok{$}\NormalTok{Sexo}\OperatorTok{==}\DecValTok{0}\NormalTok{),}
                            \KeywordTok{which}\NormalTok{(internet}\OperatorTok{$}\NormalTok{Sitio}\OperatorTok{>}\DecValTok{7}\NormalTok{),}
                            \KeywordTok{which}\NormalTok{(internet}\OperatorTok{$}\NormalTok{Temperatura}\OperatorTok{>}\DecValTok{50}\NormalTok{),}
                            \KeywordTok{which}\NormalTok{(internet}\OperatorTok{$}\NormalTok{Autos}\OperatorTok{>}\DecValTok{1600}\NormalTok{)),]}
\KeywordTok{kable}\NormalTok{(internet_error)}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

\begin{tabular}{r|l|r|r|r|r|r|r|r|r}
\hline
ID & Nacionalidad & Edad & Sexo & Estatura & Sitio & Uso & Temperatura & Autos & Cigarrillos\\
\hline
319 & ARGENTINA & 280 & 2 & 1.62 & 2 & 51 & 20 & 49 & 1\\
\hline
398 & ARGENTINA & 120 & 2 & 1.69 & 7 & 158 & 12 & 19 & 12\\
\hline
1466 & BRASIL & 180 & 1 & 1.65 & 2 & 146 & 17 & 30 & 5\\
\hline
661 & ARGENTINA & -44 & 2 & 1.65 & 7 & 42 & 5 & 68 & 0\\
\hline
1039 & CANADA & 26 & 0 & 1.79 & 3 & 174 & -9 & 9 & 5\\
\hline
800 & BRASIL & 20 & 1 & 1.73 & 28 & 104 & 20 & 111 & 2\\
\hline
907 & ARGENTINA & 26 & 1 & 1.73 & 8 & 152 & 34 & 65 & 3\\
\hline
1112 & BRASIL & 19 & 1 & 1.56 & 3 & 15 & 131 & 70 & 1\\
\hline
1157 & ARGENTINA & 29 & 2 & 1.68 & 1 & 8 & 94 & 189 & 0\\
\hline
836 & CANADA & 37 & 1 & 1.60 & 5 & 65 & 11 & 2680 & 2\\
\hline
\end{tabular}

Registros que llaman la atención:

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\NormalTok{internet_raros =}\StringTok{ }\NormalTok{internet[}\KeywordTok{c}\NormalTok{(}\KeywordTok{which}\NormalTok{(internet}\OperatorTok{$}\NormalTok{Edad}\OperatorTok{==}\DecValTok{1}\NormalTok{),}
                            \KeywordTok{which}\NormalTok{(internet}\OperatorTok{$}\NormalTok{Temperatura}\OperatorTok{<}\NormalTok{(}\OperatorTok{-}\DecValTok{10}\NormalTok{)),}
                            \KeywordTok{which}\NormalTok{(internet}\OperatorTok{$}\NormalTok{Autos}\OperatorTok{==}\DecValTok{0}\NormalTok{)),]}
\KeywordTok{kable}\NormalTok{(internet_raros)}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

\begin{tabular}{r|l|r|r|r|r|r|r|r|r}
\hline
ID & Nacionalidad & Edad & Sexo & Estatura & Sitio & Uso & Temperatura & Autos & Cigarrillos\\
\hline
1432 & BRASIL & 1 & 2 & 1.64 & 7 & 30 & 25 & 58 & 1\\
\hline
228 & CANADA & 56 & 2 & 1.62 & 7 & 140 & -11 & 44 & 8\\
\hline
294 & CANADA & 15 & 2 & 1.64 & 2 & 120 & -11 & 176 & 8\\
\hline
363 & CANADA & 51 & 1 & 1.75 & 7 & 167 & -12 & 137 & 3\\
\hline
469 & CANADA & 51 & 2 & 1.64 & 7 & 122 & -14 & 195 & 1\\
\hline
470 & CANADA & 36 & 2 & 1.69 & 5 & 131 & -14 & 89 & 8\\
\hline
513 & CANADA & 48 & 2 & 1.66 & 2 & 308 & -13 & 123 & 14\\
\hline
785 & CANADA & 42 & 2 & 1.50 & 1 & 52 & -11 & 72 & 1\\
\hline
788 & CANADA & 39 & 2 & 1.54 & 4 & 43 & -12 & 98 & 0\\
\hline
795 & CANADA & 43 & 1 & 1.71 & 4 & 130 & -11 & 85 & 3\\
\hline
812 & CANADA & 45 & 1 & 1.71 & 2 & 280 & -12 & 78 & 16\\
\hline
824 & CANADA & 49 & 2 & 1.54 & 7 & 130 & -11 & 180 & 0\\
\hline
895 & CANADA & 42 & 2 & 1.50 & 6 & 324 & -11 & 111 & 6\\
\hline
1063 & CANADA & 24 & 1 & 1.68 & 3 & 67 & -12 & 39 & 0\\
\hline
1490 & ARGENTINA & 99 & 2 & 1.66 & 7 & -2 & 40 & 0 & 100\\
\hline
\end{tabular}

No se eliminan los registros porque el error esta solo un campo de
estos, se deberan tener en cuenta estos errores de tipeo en el
procesamiento de los datos.

\subsection{Punto (f)}\label{punto-f}

¿Para cuáles de las variables tiene sentido calcular la media? ¿Y la
mediana?

Calculo de media y mediana para las variables numéricas:

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\NormalTok{internet_media =}\StringTok{ }\KeywordTok{round}\NormalTok{(}\KeywordTok{apply}\NormalTok{(internet[}\KeywordTok{c}\NormalTok{(}\StringTok{"Edad"}\NormalTok{,}\StringTok{"Estatura"}\NormalTok{,}\StringTok{"Uso"}\NormalTok{,}\StringTok{"Temperatura"}\NormalTok{,}
                                               \StringTok{"Autos"}\NormalTok{,}\StringTok{"Cigarrillos"}\NormalTok{)],}\DecValTok{2}\NormalTok{,mean),}\DecValTok{2}\NormalTok{)}
\NormalTok{internet_mediana =}\StringTok{ }\KeywordTok{round}\NormalTok{(}\KeywordTok{apply}\NormalTok{(internet[}\KeywordTok{c}\NormalTok{(}\StringTok{"Edad"}\NormalTok{,}\StringTok{"Estatura"}\NormalTok{,}\StringTok{"Uso"}\NormalTok{,}\StringTok{"Temperatura"}\NormalTok{,}
                                               \StringTok{"Autos"}\NormalTok{,}\StringTok{"Cigarrillos"}\NormalTok{)],}\DecValTok{2}\NormalTok{,median),}\DecValTok{2}\NormalTok{)}
\NormalTok{internet_media_mediana=}\KeywordTok{data.frame}\NormalTok{(internet_media,internet_mediana)}
\KeywordTok{kable}\NormalTok{(internet_media_mediana)}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

\begin{tabular}{l|r|r}
\hline
  & internet\_media & internet\_mediana\\
\hline
Edad & 36.18 & 35.00\\
\hline
Estatura & 1.67 & 1.66\\
\hline
Uso & 110.35 & 97.00\\
\hline
Temperatura & 10.97 & 11.00\\
\hline
Autos & 100.94 & 99.50\\
\hline
Cigarrillos & 3.05 & 2.00\\
\hline
\end{tabular}

\subsection{Punto (g)}\label{punto-g}

¿Cuáles de las variables le parecen simétricas a partir de estos
resúmenes? Confirme estas observaciones mediante un boxplot.

Las variables Estatura, Temperatura y Autos parecen ser simetricas
porque la media y la mediana son casi iguales.

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\NormalTok{plot2G_}\DecValTok{1}\NormalTok{=}\KeywordTok{ggplot}\NormalTok{(internet,}\KeywordTok{aes}\NormalTok{(}\DataTypeTok{y=}\NormalTok{Edad))}\OperatorTok{+}\KeywordTok{geom_boxplot}\NormalTok{()}\OperatorTok{+}
\StringTok{  }\KeywordTok{theme}\NormalTok{(}\DataTypeTok{axis.text.x =} \KeywordTok{element_text}\NormalTok{(}\DataTypeTok{angle =} \DecValTok{90}\NormalTok{, }\DataTypeTok{hjust =} \DecValTok{1}\NormalTok{))}
\NormalTok{plot2G_}\DecValTok{2}\NormalTok{=}\KeywordTok{ggplot}\NormalTok{(internet,}\KeywordTok{aes}\NormalTok{(}\DataTypeTok{y=}\NormalTok{Estatura))}\OperatorTok{+}\KeywordTok{geom_boxplot}\NormalTok{()}\OperatorTok{+}
\StringTok{  }\KeywordTok{theme}\NormalTok{(}\DataTypeTok{axis.text.x =} \KeywordTok{element_text}\NormalTok{(}\DataTypeTok{angle =} \DecValTok{90}\NormalTok{, }\DataTypeTok{hjust =} \DecValTok{1}\NormalTok{))}
\NormalTok{plot2G_}\DecValTok{3}\NormalTok{=}\KeywordTok{ggplot}\NormalTok{(internet,}\KeywordTok{aes}\NormalTok{(}\DataTypeTok{y=}\NormalTok{Uso))}\OperatorTok{+}\KeywordTok{geom_boxplot}\NormalTok{()}\OperatorTok{+}
\StringTok{  }\KeywordTok{theme}\NormalTok{(}\DataTypeTok{axis.text.x =} \KeywordTok{element_text}\NormalTok{(}\DataTypeTok{angle =} \DecValTok{90}\NormalTok{, }\DataTypeTok{hjust =} \DecValTok{1}\NormalTok{))}
\NormalTok{plot2G_}\DecValTok{4}\NormalTok{=}\KeywordTok{ggplot}\NormalTok{(internet,}\KeywordTok{aes}\NormalTok{(}\DataTypeTok{y=}\NormalTok{Temperatura))}\OperatorTok{+}\KeywordTok{geom_boxplot}\NormalTok{()}\OperatorTok{+}
\StringTok{  }\KeywordTok{theme}\NormalTok{(}\DataTypeTok{axis.text.x =} \KeywordTok{element_text}\NormalTok{(}\DataTypeTok{angle =} \DecValTok{90}\NormalTok{, }\DataTypeTok{hjust =} \DecValTok{1}\NormalTok{))}
\NormalTok{plot2G_}\DecValTok{5}\NormalTok{=}\KeywordTok{ggplot}\NormalTok{(internet,}\KeywordTok{aes}\NormalTok{(}\DataTypeTok{y=}\NormalTok{Autos))}\OperatorTok{+}\KeywordTok{geom_boxplot}\NormalTok{()}\OperatorTok{+}
\StringTok{  }\KeywordTok{theme}\NormalTok{(}\DataTypeTok{axis.text.x =} \KeywordTok{element_text}\NormalTok{(}\DataTypeTok{angle =} \DecValTok{90}\NormalTok{, }\DataTypeTok{hjust =} \DecValTok{1}\NormalTok{))}
\NormalTok{plot2G_}\DecValTok{6}\NormalTok{=}\KeywordTok{ggplot}\NormalTok{(internet,}\KeywordTok{aes}\NormalTok{(}\DataTypeTok{y=}\NormalTok{Cigarrillos))}\OperatorTok{+}\KeywordTok{geom_boxplot}\NormalTok{()}\OperatorTok{+}
\StringTok{  }\KeywordTok{theme}\NormalTok{(}\DataTypeTok{axis.text.x =} \KeywordTok{element_text}\NormalTok{(}\DataTypeTok{angle =} \DecValTok{90}\NormalTok{, }\DataTypeTok{hjust =} \DecValTok{1}\NormalTok{))}

\NormalTok{gridExtra}\OperatorTok{::}\KeywordTok{grid.arrange}\NormalTok{(plot2G_}\DecValTok{1}\NormalTok{, plot2G_}\DecValTok{2}\NormalTok{, plot2G_}\DecValTok{3}\NormalTok{, plot2G_}\DecValTok{4}\NormalTok{, plot2G_}\DecValTok{5}\NormalTok{, }
\NormalTok{                        plot2G_}\DecValTok{6}\NormalTok{, }\DataTypeTok{ncol=}\DecValTok{6}\NormalTok{)}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

\includegraphics{TP01_2018_files/figure-latex/2puntoG-1.pdf}

Viendo los boxplot, también podríamos incluir a la variable Edad dentro
de las simetricas.

\subsection{Punto (h)}\label{punto-h}

Calcular la desviación intercuartil y detectar presencia de valores
salvajes moderados y severos.

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\NormalTok{DI.edad=}\KeywordTok{quantile}\NormalTok{(internet}\OperatorTok{$}\NormalTok{Edad,}\FloatTok{0.75}\NormalTok{)}\OperatorTok{-}\KeywordTok{quantile}\NormalTok{(internet}\OperatorTok{$}\NormalTok{Edad,}\FloatTok{0.25}\NormalTok{)}\CommentTok{# calcula DI}
\NormalTok{DI.estatura=}\KeywordTok{quantile}\NormalTok{(internet}\OperatorTok{$}\NormalTok{Estatura,}\FloatTok{0.75}\NormalTok{)}\OperatorTok{-}\KeywordTok{quantile}\NormalTok{(internet}\OperatorTok{$}\NormalTok{Estatura,}\FloatTok{0.25}\NormalTok{)}
\NormalTok{DI.uso=}\KeywordTok{quantile}\NormalTok{(internet}\OperatorTok{$}\NormalTok{Uso,}\FloatTok{0.75}\NormalTok{)}\OperatorTok{-}\KeywordTok{quantile}\NormalTok{(internet}\OperatorTok{$}\NormalTok{Uso,}\FloatTok{0.25}\NormalTok{)}
\NormalTok{DI.temp=}\KeywordTok{quantile}\NormalTok{(internet}\OperatorTok{$}\NormalTok{Temperatura,}\FloatTok{0.75}\NormalTok{)}\OperatorTok{-}\KeywordTok{quantile}\NormalTok{(internet}\OperatorTok{$}\NormalTok{Temperatura,}\FloatTok{0.25}\NormalTok{)}
\NormalTok{DI.autos=}\KeywordTok{quantile}\NormalTok{(internet}\OperatorTok{$}\NormalTok{Autos,}\FloatTok{0.75}\NormalTok{)}\OperatorTok{-}\KeywordTok{quantile}\NormalTok{(internet}\OperatorTok{$}\NormalTok{Autos,}\FloatTok{0.25}\NormalTok{)}
\NormalTok{DI.cig=}\KeywordTok{quantile}\NormalTok{(internet}\OperatorTok{$}\NormalTok{Cigarrillos,}\FloatTok{0.75}\NormalTok{)}\OperatorTok{-}\KeywordTok{quantile}\NormalTok{(internet}\OperatorTok{$}\NormalTok{Cigarrillos,}\FloatTok{0.25}\NormalTok{)}

\CommentTok{# Valores Severos }
\NormalTok{severos_edad =}\StringTok{ }\NormalTok{internet[}\KeywordTok{c}\NormalTok{(}
  \KeywordTok{which}\NormalTok{(internet}\OperatorTok{$}\NormalTok{Edad}\OperatorTok{>}\NormalTok{(}\KeywordTok{quantile}\NormalTok{(internet}\OperatorTok{$}\NormalTok{Edad,}\FloatTok{0.75}\NormalTok{)}\OperatorTok{+}\NormalTok{DI.edad}\OperatorTok{*}\DecValTok{3}\NormalTok{)),}
  \KeywordTok{which}\NormalTok{(internet}\OperatorTok{$}\NormalTok{Edad}\OperatorTok{<}\NormalTok{(}\KeywordTok{quantile}\NormalTok{(internet}\OperatorTok{$}\NormalTok{Edad,}\FloatTok{0.25}\NormalTok{)}\OperatorTok{-}\NormalTok{DI.edad}\OperatorTok{*}\DecValTok{3}\NormalTok{))),] }\CommentTok{# Edad}
\KeywordTok{kable}\NormalTok{(severos_edad)}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

\begin{tabular}{r|l|r|r|r|r|r|r|r|r}
\hline
ID & Nacionalidad & Edad & Sexo & Estatura & Sitio & Uso & Temperatura & Autos & Cigarrillos\\
\hline
319 & ARGENTINA & 280 & 2 & 1.62 & 2 & 51 & 20 & 49 & 1\\
\hline
1466 & BRASIL & 180 & 1 & 1.65 & 2 & 146 & 17 & 30 & 5\\
\hline
\end{tabular}

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\NormalTok{severos_estatura =}\StringTok{ }\NormalTok{internet[}\KeywordTok{c}\NormalTok{(}
  \KeywordTok{which}\NormalTok{(internet}\OperatorTok{$}\NormalTok{Estatura}\OperatorTok{>}\NormalTok{(}\KeywordTok{quantile}\NormalTok{(internet}\OperatorTok{$}\NormalTok{Estatura,}\FloatTok{0.75}\NormalTok{)}\OperatorTok{+}\NormalTok{DI.estatura}\OperatorTok{*}\DecValTok{3}\NormalTok{)),}
  \KeywordTok{which}\NormalTok{(internet}\OperatorTok{$}\NormalTok{Estatura}\OperatorTok{<}\NormalTok{(}\KeywordTok{quantile}\NormalTok{(internet}\OperatorTok{$}\NormalTok{Estatura,}\FloatTok{0.25}\NormalTok{)}\OperatorTok{-}\NormalTok{DI.estatura}\OperatorTok{*}\DecValTok{3}\NormalTok{))),] }\CommentTok{#Estatura}
\KeywordTok{kable}\NormalTok{(severos_estatura)}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

\begin{tabular}{r|l|r|r|r|r|r|r|r|r}
\hline
ID & Nacionalidad & Edad & Sexo & Estatura & Sitio & Uso & Temperatura & Autos & Cigarrillos\\


\hline
\end{tabular}

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\NormalTok{severos_uso =}\StringTok{ }\NormalTok{internet[}\KeywordTok{c}\NormalTok{(}
  \KeywordTok{which}\NormalTok{(internet}\OperatorTok{$}\NormalTok{Uso}\OperatorTok{>}\NormalTok{(}\KeywordTok{quantile}\NormalTok{(internet}\OperatorTok{$}\NormalTok{Uso,}\FloatTok{0.75}\NormalTok{)}\OperatorTok{+}\NormalTok{DI.uso}\OperatorTok{*}\DecValTok{3}\NormalTok{)),}
  \KeywordTok{which}\NormalTok{(internet}\OperatorTok{$}\NormalTok{Uso}\OperatorTok{<}\NormalTok{(}\KeywordTok{quantile}\NormalTok{(internet}\OperatorTok{$}\NormalTok{Uso,}\FloatTok{0.25}\NormalTok{)}\OperatorTok{-}\NormalTok{DI.uso}\OperatorTok{*}\DecValTok{3}\NormalTok{))),] }\CommentTok{# Uso}
\KeywordTok{kable}\NormalTok{(severos_uso)}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

\begin{tabular}{r|l|r|r|r|r|r|r|r|r}
\hline
ID & Nacionalidad & Edad & Sexo & Estatura & Sitio & Uso & Temperatura & Autos & Cigarrillos\\


\hline
\end{tabular}

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\NormalTok{severos_temp =}\StringTok{ }\NormalTok{internet[}\KeywordTok{c}\NormalTok{(}
  \KeywordTok{which}\NormalTok{(internet}\OperatorTok{$}\NormalTok{Temperatura}\OperatorTok{>}\NormalTok{(}\KeywordTok{quantile}\NormalTok{(internet}\OperatorTok{$}\NormalTok{Temperatura,}\FloatTok{0.75}\NormalTok{)}\OperatorTok{+}\NormalTok{DI.temp}\OperatorTok{*}\DecValTok{3}\NormalTok{)),}
  \KeywordTok{which}\NormalTok{(internet}\OperatorTok{$}\NormalTok{Temperatura}\OperatorTok{<}\NormalTok{(}\KeywordTok{quantile}\NormalTok{(internet}\OperatorTok{$}\NormalTok{Temperatura,}\FloatTok{0.25}\NormalTok{)}\OperatorTok{-}\NormalTok{DI.temp}\OperatorTok{*}\DecValTok{3}\NormalTok{))),] }\CommentTok{#Temp}
\KeywordTok{kable}\NormalTok{(severos_temp)}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

\begin{tabular}{r|l|r|r|r|r|r|r|r|r}
\hline
ID & Nacionalidad & Edad & Sexo & Estatura & Sitio & Uso & Temperatura & Autos & Cigarrillos\\
\hline
1112 & BRASIL & 19 & 1 & 1.56 & 3 & 15 & 131 & 70 & 1\\
\hline
1157 & ARGENTINA & 29 & 2 & 1.68 & 1 & 8 & 94 & 189 & 0\\
\hline
\end{tabular}

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\NormalTok{severos_autos =}\StringTok{ }\NormalTok{internet[}\KeywordTok{c}\NormalTok{(}
  \KeywordTok{which}\NormalTok{(internet}\OperatorTok{$}\NormalTok{Autos}\OperatorTok{>}\NormalTok{(}\KeywordTok{quantile}\NormalTok{(internet}\OperatorTok{$}\NormalTok{Autos,}\FloatTok{0.75}\NormalTok{)}\OperatorTok{+}\NormalTok{DI.autos}\OperatorTok{*}\DecValTok{3}\NormalTok{)),}
  \KeywordTok{which}\NormalTok{(internet}\OperatorTok{$}\NormalTok{Autos}\OperatorTok{<}\NormalTok{(}\KeywordTok{quantile}\NormalTok{(internet}\OperatorTok{$}\NormalTok{Autos,}\FloatTok{0.25}\NormalTok{)}\OperatorTok{-}\NormalTok{DI.autos}\OperatorTok{*}\DecValTok{3}\NormalTok{))),] }\CommentTok{# Autos}
\KeywordTok{kable}\NormalTok{(severos_autos)}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

\begin{tabular}{r|l|r|r|r|r|r|r|r|r}
\hline
ID & Nacionalidad & Edad & Sexo & Estatura & Sitio & Uso & Temperatura & Autos & Cigarrillos\\
\hline
836 & CANADA & 37 & 1 & 1.6 & 5 & 65 & 11 & 2680 & 2\\
\hline
\end{tabular}

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\NormalTok{severos_cig =}\StringTok{ }\NormalTok{internet[}\KeywordTok{c}\NormalTok{(}
  \KeywordTok{which}\NormalTok{(internet}\OperatorTok{$}\NormalTok{Cigarrillos}\OperatorTok{>}\NormalTok{(}\KeywordTok{quantile}\NormalTok{(internet}\OperatorTok{$}\NormalTok{Cigarrillos,}\FloatTok{0.75}\NormalTok{)}\OperatorTok{+}\NormalTok{DI.cig}\OperatorTok{*}\DecValTok{3}\NormalTok{)),}
  \KeywordTok{which}\NormalTok{(internet}\OperatorTok{$}\NormalTok{Cigarrillos}\OperatorTok{<}\NormalTok{(}\KeywordTok{quantile}\NormalTok{(internet}\OperatorTok{$}\NormalTok{Cigarrillos,}\FloatTok{0.25}\NormalTok{)}\OperatorTok{-}\NormalTok{DI.cig}\OperatorTok{*}\DecValTok{3}\NormalTok{))),] }\CommentTok{# Cig}
\KeywordTok{kable}\NormalTok{(severos_cig)}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

\begin{tabular}{r|l|r|r|r|r|r|r|r|r}
\hline
ID & Nacionalidad & Edad & Sexo & Estatura & Sitio & Uso & Temperatura & Autos & Cigarrillos\\
\hline
8 & ARGENTINA & 11 & 2 & 1.69 & 2 & 220 & 15 & 65 & 23\\
\hline
120 & ARGENTINA & 27 & 2 & 1.76 & 5 & 4 & 30 & 18 & 28\\
\hline
156 & ARGENTINA & 53 & 2 & 1.67 & 7 & 308 & 5 & 147 & 26\\
\hline
174 & ARGENTINA & 17 & 2 & 1.61 & 2 & 249 & 5 & 72 & 18\\
\hline
206 & ARGENTINA & 35 & 1 & 1.66 & 4 & 260 & 6 & 176 & 26\\
\hline
242 & BRASIL & 36 & 1 & 1.68 & 4 & 158 & 18 & 83 & 17\\
\hline
260 & BRASIL & 53 & 1 & 1.87 & 7 & 186 & 18 & 34 & 20\\
\hline
417 & ARGENTINA & 10 & 2 & 1.59 & 2 & 280 & -7 & 56 & 29\\
\hline
427 & BRASIL & 18 & 2 & 1.62 & 2 & 286 & 23 & 26 & 20\\
\hline
428 & CANADA & 42 & 2 & 1.67 & 4 & 340 & -3 & 77 & 19\\
\hline
432 & BRASIL & 22 & 2 & 1.72 & 2 & 142 & 16 & 21 & 18\\
\hline
504 & BRASIL & 46 & 2 & 1.64 & 5 & 289 & 29 & 146 & 20\\
\hline
537 & BRASIL & 57 & 1 & 1.72 & 7 & 172 & 16 & 125 & 20\\
\hline
799 & ARGENTINA & 52 & 1 & 1.58 & 7 & 118 & 18 & 84 & 20\\
\hline
853 & BRASIL & 41 & 1 & 1.56 & 2 & 257 & 17 & 73 & 20\\
\hline
949 & ARGENTINA & 57 & 2 & 1.69 & 7 & 261 & 27 & 28 & 24\\
\hline
1057 & CANADA & 57 & 2 & 1.73 & 7 & 190 & -7 & 146 & 20\\
\hline
1060 & ARGENTINA & 56 & 2 & 1.61 & 7 & 337 & 9 & 113 & 19\\
\hline
1131 & CANADA & 36 & 2 & 1.80 & 2 & 210 & -9 & 170 & 17\\
\hline
1134 & CANADA & 51 & 1 & 1.59 & 7 & 250 & -7 & 146 & 20\\
\hline
1149 & BRASIL & 17 & 1 & 1.63 & 1 & 310 & 18 & 137 & 30\\
\hline
1171 & ARGENTINA & 9 & 2 & 1.61 & 7 & 16 & 7 & 20 & 19\\
\hline
1349 & BRASIL & 22 & 1 & 1.65 & 3 & 187 & 18 & 42 & 17\\
\hline
1362 & ARGENTINA & 59 & 1 & 1.63 & 7 & 190 & 15 & 150 & 17\\
\hline
1365 & ARGENTINA & 88 & 2 & 1.62 & 7 & 0 & 32 & 2 & 75\\
\hline
1490 & ARGENTINA & 99 & 2 & 1.66 & 7 & -2 & 40 & 0 & 100\\
\hline
\end{tabular}

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\CommentTok{# Valores Moderados }
\NormalTok{internet2 =}\StringTok{ }\NormalTok{internet[}\OperatorTok{-}\KeywordTok{c}\NormalTok{(}
  \KeywordTok{which}\NormalTok{(internet}\OperatorTok{$}\NormalTok{Edad}\OperatorTok{>}\NormalTok{(}\KeywordTok{quantile}\NormalTok{(internet}\OperatorTok{$}\NormalTok{Edad,}\FloatTok{0.75}\NormalTok{)}\OperatorTok{+}\NormalTok{DI.edad}\OperatorTok{*}\DecValTok{3}\NormalTok{)),}
  \KeywordTok{which}\NormalTok{(internet}\OperatorTok{$}\NormalTok{Edad}\OperatorTok{<}\NormalTok{(}\KeywordTok{quantile}\NormalTok{(internet}\OperatorTok{$}\NormalTok{Edad,}\FloatTok{0.25}\NormalTok{)}\OperatorTok{-}\NormalTok{DI.edad}\OperatorTok{*}\DecValTok{3}\NormalTok{))),] }\CommentTok{# Edad}
\NormalTok{severos_edad =}\StringTok{ }\NormalTok{internet2[}\KeywordTok{c}\NormalTok{(}
  \KeywordTok{which}\NormalTok{(internet2}\OperatorTok{$}\NormalTok{Edad}\OperatorTok{>}\NormalTok{(}\KeywordTok{quantile}\NormalTok{(internet2}\OperatorTok{$}\NormalTok{Edad,}\FloatTok{0.75}\NormalTok{)}\OperatorTok{+}\NormalTok{DI.edad}\OperatorTok{*}\FloatTok{1.5}\NormalTok{)),}
  \KeywordTok{which}\NormalTok{(internet2}\OperatorTok{$}\NormalTok{Edad}\OperatorTok{<}\NormalTok{(}\KeywordTok{quantile}\NormalTok{(internet2}\OperatorTok{$}\NormalTok{Edad,}\FloatTok{0.25}\NormalTok{)}\OperatorTok{-}\NormalTok{DI.edad}\OperatorTok{*}\FloatTok{1.5}\NormalTok{))),]}
\KeywordTok{kable}\NormalTok{(severos_edad)}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

\begin{tabular}{r|l|r|r|r|r|r|r|r|r}
\hline
ID & Nacionalidad & Edad & Sexo & Estatura & Sitio & Uso & Temperatura & Autos & Cigarrillos\\
\hline
398 & ARGENTINA & 120 & 2 & 1.69 & 7 & 158 & 12 & 19 & 12\\
\hline
1365 & ARGENTINA & 88 & 2 & 1.62 & 7 & 0 & 32 & 2 & 75\\
\hline
1490 & ARGENTINA & 99 & 2 & 1.66 & 7 & -2 & 40 & 0 & 100\\
\hline
661 & ARGENTINA & -44 & 2 & 1.65 & 7 & 42 & 5 & 68 & 0\\
\hline
\end{tabular}

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\NormalTok{internet2 =}\StringTok{ }\NormalTok{internet2[}\OperatorTok{-}\KeywordTok{c}\NormalTok{(}
  \KeywordTok{which}\NormalTok{(internet2}\OperatorTok{$}\NormalTok{Estatura}\OperatorTok{>}\NormalTok{(}\KeywordTok{quantile}\NormalTok{(internet2}\OperatorTok{$}\NormalTok{Estatura,}\FloatTok{0.75}\NormalTok{)}\OperatorTok{+}\NormalTok{DI.estatura}\OperatorTok{*}\DecValTok{3}\NormalTok{)),}
  \KeywordTok{which}\NormalTok{(internet2}\OperatorTok{$}\NormalTok{Estatura}\OperatorTok{<}\NormalTok{(}\KeywordTok{quantile}\NormalTok{(internet2}\OperatorTok{$}\NormalTok{Estatura,}\FloatTok{0.25}\NormalTok{)}\OperatorTok{-}\NormalTok{DI.estatura}\OperatorTok{*}\DecValTok{3}\NormalTok{))),] }\CommentTok{#Estatura}
\NormalTok{severos_estatura =}\StringTok{ }\NormalTok{internet2[}\KeywordTok{c}\NormalTok{(}
  \KeywordTok{which}\NormalTok{(internet2}\OperatorTok{$}\NormalTok{Estatura}\OperatorTok{>}\NormalTok{(}\KeywordTok{quantile}\NormalTok{(internet2}\OperatorTok{$}\NormalTok{Estatura,}\FloatTok{0.75}\NormalTok{)}\OperatorTok{+}\NormalTok{DI.estatura}\OperatorTok{*}\FloatTok{1.5}\NormalTok{)),}
  \KeywordTok{which}\NormalTok{(internet2}\OperatorTok{$}\NormalTok{Estatura}\OperatorTok{<}\NormalTok{(}\KeywordTok{quantile}\NormalTok{(internet2}\OperatorTok{$}\NormalTok{Estatura,}\FloatTok{0.25}\NormalTok{)}\OperatorTok{-}\NormalTok{DI.estatura}\OperatorTok{*}\FloatTok{1.5}\NormalTok{))),]}
\KeywordTok{kable}\NormalTok{(severos_estatura)}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

\begin{tabular}{r|l|r|r|r|r|r|r|r|r}
\hline
ID & Nacionalidad & Edad & Sexo & Estatura & Sitio & Uso & Temperatura & Autos & Cigarrillos\\


\hline
\end{tabular}

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\NormalTok{internet2 =}\StringTok{ }\NormalTok{internet2[}\OperatorTok{-}\KeywordTok{c}\NormalTok{(}
  \KeywordTok{which}\NormalTok{(internet2}\OperatorTok{$}\NormalTok{Uso}\OperatorTok{>}\NormalTok{(}\KeywordTok{quantile}\NormalTok{(internet2}\OperatorTok{$}\NormalTok{Uso,}\FloatTok{0.75}\NormalTok{)}\OperatorTok{+}\NormalTok{DI.uso}\OperatorTok{*}\DecValTok{3}\NormalTok{)),}
  \KeywordTok{which}\NormalTok{(internet2}\OperatorTok{$}\NormalTok{Uso}\OperatorTok{<}\NormalTok{(}\KeywordTok{quantile}\NormalTok{(internet2}\OperatorTok{$}\NormalTok{Uso,}\FloatTok{0.25}\NormalTok{)}\OperatorTok{-}\NormalTok{DI.uso}\OperatorTok{*}\DecValTok{3}\NormalTok{))),] }\CommentTok{# Uso}
\NormalTok{severos_uso =}\StringTok{ }\NormalTok{internet2[}\KeywordTok{c}\NormalTok{(}
  \KeywordTok{which}\NormalTok{(internet2}\OperatorTok{$}\NormalTok{Uso}\OperatorTok{>}\NormalTok{(}\KeywordTok{quantile}\NormalTok{(internet2}\OperatorTok{$}\NormalTok{Uso,}\FloatTok{0.75}\NormalTok{)}\OperatorTok{+}\NormalTok{DI.uso}\OperatorTok{*}\FloatTok{1.5}\NormalTok{)),}
  \KeywordTok{which}\NormalTok{(internet2}\OperatorTok{$}\NormalTok{Uso}\OperatorTok{<}\NormalTok{(}\KeywordTok{quantile}\NormalTok{(internet2}\OperatorTok{$}\NormalTok{Uso,}\FloatTok{0.25}\NormalTok{)}\OperatorTok{-}\NormalTok{DI.uso}\OperatorTok{*}\FloatTok{1.5}\NormalTok{))),] }
\KeywordTok{kable}\NormalTok{(severos_uso)}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

\begin{tabular}{r|l|r|r|r|r|r|r|r|r}
\hline
ID & Nacionalidad & Edad & Sexo & Estatura & Sitio & Uso & Temperatura & Autos & Cigarrillos\\


\hline
\end{tabular}

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\NormalTok{internet2 =}\StringTok{ }\NormalTok{internet2[}\OperatorTok{-}\KeywordTok{c}\NormalTok{(}
  \KeywordTok{which}\NormalTok{(internet2}\OperatorTok{$}\NormalTok{Temperatura}\OperatorTok{>}\NormalTok{(}\KeywordTok{quantile}\NormalTok{(internet2}\OperatorTok{$}\NormalTok{Temperatura,}\FloatTok{0.75}\NormalTok{)}\OperatorTok{+}\NormalTok{DI.temp}\OperatorTok{*}\DecValTok{3}\NormalTok{)),}
  \KeywordTok{which}\NormalTok{(internet2}\OperatorTok{$}\NormalTok{Temperatura}\OperatorTok{<}\NormalTok{(}\KeywordTok{quantile}\NormalTok{(internet2}\OperatorTok{$}\NormalTok{Temperatura,}\FloatTok{0.25}\NormalTok{)}\OperatorTok{-}\NormalTok{DI.temp}\OperatorTok{*}\DecValTok{3}\NormalTok{))),] }\CommentTok{#Temp}
\NormalTok{severos_temp =}\StringTok{ }\NormalTok{internet2[}\KeywordTok{c}\NormalTok{(}
  \KeywordTok{which}\NormalTok{(internet2}\OperatorTok{$}\NormalTok{Temperatura}\OperatorTok{>}\NormalTok{(}\KeywordTok{quantile}\NormalTok{(internet2}\OperatorTok{$}\NormalTok{Temperatura,}\FloatTok{0.75}\NormalTok{)}\OperatorTok{+}\NormalTok{DI.temp}\OperatorTok{*}\FloatTok{1.5}\NormalTok{)),}
  \KeywordTok{which}\NormalTok{(internet2}\OperatorTok{$}\NormalTok{Temperatura}\OperatorTok{<}\NormalTok{(}\KeywordTok{quantile}\NormalTok{(internet2}\OperatorTok{$}\NormalTok{Temperatura,}\FloatTok{0.25}\NormalTok{)}\OperatorTok{-}\NormalTok{DI.temp}\OperatorTok{*}\FloatTok{1.5}\NormalTok{))),]}
\KeywordTok{kable}\NormalTok{(severos_temp)}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

\begin{tabular}{r|l|r|r|r|r|r|r|r|r}
\hline
ID & Nacionalidad & Edad & Sexo & Estatura & Sitio & Uso & Temperatura & Autos & Cigarrillos\\


\hline
\end{tabular}

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\NormalTok{internet2 =}\StringTok{ }\NormalTok{internet2[}\OperatorTok{-}\KeywordTok{c}\NormalTok{(}
  \KeywordTok{which}\NormalTok{(internet2}\OperatorTok{$}\NormalTok{Autos}\OperatorTok{>}\NormalTok{(}\KeywordTok{quantile}\NormalTok{(internet2}\OperatorTok{$}\NormalTok{Autos,}\FloatTok{0.75}\NormalTok{)}\OperatorTok{+}\NormalTok{DI.autos}\OperatorTok{*}\DecValTok{3}\NormalTok{)),}
  \KeywordTok{which}\NormalTok{(internet2}\OperatorTok{$}\NormalTok{Autos}\OperatorTok{<}\NormalTok{(}\KeywordTok{quantile}\NormalTok{(internet2}\OperatorTok{$}\NormalTok{Autos,}\FloatTok{0.25}\NormalTok{)}\OperatorTok{-}\NormalTok{DI.autos}\OperatorTok{*}\DecValTok{3}\NormalTok{))),] }\CommentTok{# Autos}
\NormalTok{severos_autos =}\StringTok{ }\NormalTok{internet2[}\KeywordTok{c}\NormalTok{(}
  \KeywordTok{which}\NormalTok{(internet2}\OperatorTok{$}\NormalTok{Autos}\OperatorTok{>}\NormalTok{(}\KeywordTok{quantile}\NormalTok{(internet2}\OperatorTok{$}\NormalTok{Autos,}\FloatTok{0.75}\NormalTok{)}\OperatorTok{+}\NormalTok{DI.autos}\OperatorTok{*}\FloatTok{1.5}\NormalTok{)),}
  \KeywordTok{which}\NormalTok{(internet2}\OperatorTok{$}\NormalTok{Autos}\OperatorTok{<}\NormalTok{(}\KeywordTok{quantile}\NormalTok{(internet2}\OperatorTok{$}\NormalTok{Autos,}\FloatTok{0.25}\NormalTok{)}\OperatorTok{-}\NormalTok{DI.autos}\OperatorTok{*}\FloatTok{1.5}\NormalTok{))),]}
\KeywordTok{kable}\NormalTok{(severos_autos)}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

\begin{tabular}{r|l|r|r|r|r|r|r|r|r}
\hline
ID & Nacionalidad & Edad & Sexo & Estatura & Sitio & Uso & Temperatura & Autos & Cigarrillos\\


\hline
\end{tabular}

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\NormalTok{internet2 =}\StringTok{ }\NormalTok{internet2[}\OperatorTok{-}\KeywordTok{c}\NormalTok{(}
  \KeywordTok{which}\NormalTok{(internet2}\OperatorTok{$}\NormalTok{Cigarrillos}\OperatorTok{>}\NormalTok{(}\KeywordTok{quantile}\NormalTok{(internet2}\OperatorTok{$}\NormalTok{Cigarrillos,}\FloatTok{0.75}\NormalTok{)}\OperatorTok{+}\NormalTok{DI.cig}\OperatorTok{*}\DecValTok{3}\NormalTok{)),}
  \KeywordTok{which}\NormalTok{(internet2}\OperatorTok{$}\NormalTok{Cigarrillos}\OperatorTok{<}\NormalTok{(}\KeywordTok{quantile}\NormalTok{(internet2}\OperatorTok{$}\NormalTok{Cigarrillos,}\FloatTok{0.25}\NormalTok{)}\OperatorTok{-}\NormalTok{DI.cig}\OperatorTok{*}\DecValTok{3}\NormalTok{))),] }\CommentTok{# Cig}
\NormalTok{severos_cig =}\StringTok{ }\NormalTok{internet2[}\KeywordTok{c}\NormalTok{(}
  \KeywordTok{which}\NormalTok{(internet2}\OperatorTok{$}\NormalTok{Cigarrillos}\OperatorTok{>}\NormalTok{(}\KeywordTok{quantile}\NormalTok{(internet2}\OperatorTok{$}\NormalTok{Cigarrillos,}\FloatTok{0.75}\NormalTok{)}\OperatorTok{+}\NormalTok{DI.cig}\OperatorTok{*}\FloatTok{1.5}\NormalTok{)),}
  \KeywordTok{which}\NormalTok{(internet2}\OperatorTok{$}\NormalTok{Cigarrillos}\OperatorTok{<}\NormalTok{(}\KeywordTok{quantile}\NormalTok{(internet2}\OperatorTok{$}\NormalTok{Cigarrillos,}\FloatTok{0.25}\NormalTok{)}\OperatorTok{-}\NormalTok{DI.cig}\OperatorTok{*}\FloatTok{1.5}\NormalTok{))),]}
\KeywordTok{kable}\NormalTok{(severos_cig)}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

\begin{tabular}{r|l|r|r|r|r|r|r|r|r}
\hline
ID & Nacionalidad & Edad & Sexo & Estatura & Sitio & Uso & Temperatura & Autos & Cigarrillos\\


\hline
\end{tabular}

\section{Ejercicio 5. Matriz de covarianzas: (Datos
Gorriones.xls)}\label{ejercicio-5.-matriz-de-covarianzas-datos-gorriones.xls}

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\NormalTok{gorriones <-}\StringTok{ }\KeywordTok{read_excel}\NormalTok{(}\StringTok{"Datos/gorriones.xls"}\NormalTok{)}
\NormalTok{kableExtra}\OperatorTok{::}\KeywordTok{kable_styling}\NormalTok{(}\KeywordTok{kable}\NormalTok{(}\KeywordTok{head}\NormalTok{(gorriones,}\DataTypeTok{n=}\DecValTok{10}\NormalTok{)),}\DataTypeTok{latex_options =} \KeywordTok{c}\NormalTok{(}\StringTok{"striped"}\NormalTok{, }\StringTok{"scale_down"}\NormalTok{))}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

\begin{table}[H]
\centering\rowcolors{2}{gray!6}{white}

\resizebox{\linewidth}{!}{
\begin{tabular}{r|r|r|r|r|r|r}
\hiderowcolors
\hline
Pájaro & Largo total & Extensión alar & Largo del pico y cabeza & Largo del húmero & Largo de la quilla del esternón & Sobrevida vivo= 1, muerto= -1\\
\hline
\showrowcolors
1 & 156 & 245 & 31.6 & 18.5 & 20.5 & 1\\
\hline
2 & 154 & 240 & 30.4 & 17.9 & 19.6 & 1\\
\hline
3 & 153 & 240 & 31.0 & 18.4 & 20.6 & 1\\
\hline
4 & 153 & 236 & 30.9 & 17.7 & 20.2 & 1\\
\hline
5 & 155 & 243 & 31.5 & 18.6 & 20.3 & 1\\
\hline
6 & 163 & 247 & 32.0 & 19.0 & 20.9 & 1\\
\hline
7 & 157 & 238 & 30.9 & 18.4 & 20.2 & 1\\
\hline
8 & 155 & 239 & 32.8 & 18.6 & 21.2 & 1\\
\hline
9 & 164 & 248 & 32.7 & 19.1 & 21.1 & 1\\
\hline
10 & 158 & 238 & 31.0 & 18.8 & 22.0 & 1\\
\hline
\end{tabular}}
\rowcolors{2}{white}{white}
\end{table}

Para esta base de datos, interesa:

\subsection{Punto (a)}\label{punto-a-2}

Dimensión de la base de datos (n= número de observaciones, p= cantidad
de variables observadas sobre cada individuo).

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\KeywordTok{dim}\NormalTok{(gorriones) }\CommentTok{# Dimensión }
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

\begin{verbatim}
## [1] 49  7
\end{verbatim}

n = 49 Observaciones (individuos) p = 7 variables (gorriones)

\subsection{Punto (b)}\label{punto-b-2}

Hallar el vector de medias, la matriz de varianzas y covarianzas y la
matriz de correlaciones. ¿Qué características tienen estas matrices?

Vector medias:

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\NormalTok{media_gorriones =}\StringTok{ }\KeywordTok{round}\NormalTok{(}\KeywordTok{apply}\NormalTok{(gorriones[,}\DecValTok{2}\OperatorTok{:}\DecValTok{7}\NormalTok{],}\DecValTok{2}\NormalTok{,mean),}\DecValTok{2}\NormalTok{)}
\KeywordTok{kable}\NormalTok{(media_gorriones)}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

\begin{tabular}{l|r}
\hline
  & x\\
\hline
Largo total & 157.98\\
\hline
Extensión alar & 241.33\\
\hline
Largo del pico y cabeza & 31.46\\
\hline
Largo del húmero & 18.45\\
\hline
Largo de la quilla del esternón & 20.83\\
\hline
Sobrevida vivo= 1, muerto= -1 & -0.14\\
\hline
\end{tabular}

Matriz de varianzas y covarianzas:

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\NormalTok{v=}\KeywordTok{round}\NormalTok{(}\KeywordTok{var}\NormalTok{(gorriones[,}\OperatorTok{-}\DecValTok{1}\NormalTok{]),}\DecValTok{2}\NormalTok{)}
\NormalTok{kableExtra}\OperatorTok{::}\KeywordTok{kable_styling}\NormalTok{(}\KeywordTok{kable}\NormalTok{(v),}\DataTypeTok{latex_options =} \KeywordTok{c}\NormalTok{(}\StringTok{"striped"}\NormalTok{, }\StringTok{"scale_down"}\NormalTok{))}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

\begin{table}[H]
\centering\rowcolors{2}{gray!6}{white}

\resizebox{\linewidth}{!}{
\begin{tabular}{l|r|r|r|r|r|r}
\hiderowcolors
\hline
  & Largo total & Extensión alar & Largo del pico y cabeza & Largo del húmero & Largo de la quilla del esternón & Sobrevida vivo= 1, muerto= -1\\
\hline
\showrowcolors
Largo total & 13.35 & 13.61 & 1.92 & 1.35 & 2.19 & -0.52\\
\hline
Extensión alar & 13.61 & 25.68 & 2.71 & 2.12 & 2.66 & -0.29\\
\hline
Largo del pico y cabeza & 1.92 & 2.71 & 0.63 & 0.33 & 0.41 & -0.02\\
\hline
Largo del húmero & 1.35 & 2.12 & 0.33 & 0.30 & 0.33 & 0.04\\
\hline
Largo de la quilla del esternón & 2.19 & 2.66 & 0.41 & 0.33 & 0.98 & -0.01\\
\hline
Sobrevida vivo= 1, muerto= -1 & -0.52 & -0.29 & -0.02 & 0.04 & -0.01 & 1.00\\
\hline
\end{tabular}}
\rowcolors{2}{white}{white}
\end{table}

Matriz de Correlaciones:

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\NormalTok{c=}\KeywordTok{round}\NormalTok{(}\KeywordTok{cor}\NormalTok{(gorriones[,}\OperatorTok{-}\DecValTok{1}\NormalTok{]),}\DecValTok{2}\NormalTok{)}
\NormalTok{kableExtra}\OperatorTok{::}\KeywordTok{kable_styling}\NormalTok{(}\KeywordTok{kable}\NormalTok{(c),}\DataTypeTok{latex_options =} \KeywordTok{c}\NormalTok{(}\StringTok{"striped"}\NormalTok{, }\StringTok{"scale_down"}\NormalTok{))}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

\begin{table}[H]
\centering\rowcolors{2}{gray!6}{white}

\resizebox{\linewidth}{!}{
\begin{tabular}{l|r|r|r|r|r|r}
\hiderowcolors
\hline
  & Largo total & Extensión alar & Largo del pico y cabeza & Largo del húmero & Largo de la quilla del esternón & Sobrevida vivo= 1, muerto= -1\\
\hline
\showrowcolors
Largo total & 1.00 & 0.73 & 0.66 & 0.68 & 0.61 & -0.14\\
\hline
Extensión alar & 0.73 & 1.00 & 0.67 & 0.77 & 0.53 & -0.06\\
\hline
Largo del pico y cabeza & 0.66 & 0.67 & 1.00 & 0.76 & 0.53 & -0.03\\
\hline
Largo del húmero & 0.68 & 0.77 & 0.76 & 1.00 & 0.61 & 0.08\\
\hline
Largo de la quilla del esternón & 0.61 & 0.53 & 0.53 & 0.61 & 1.00 & -0.02\\
\hline
Sobrevida vivo= 1, muerto= -1 & -0.14 & -0.06 & -0.03 & 0.08 & -0.02 & 1.00\\
\hline
\end{tabular}}
\rowcolors{2}{white}{white}
\end{table}

Se puede observar que ambas matrices son simetricas y que en la matriz
de correlación los compomentes de la diagonal principal son todos 1.

\subsection{Punto (c)}\label{punto-c-2}

Explicar que representa el elemento m11 de la matriz de varianzas y
covarianzas, ídem para el elemento m31.

\begin{itemize}
\tightlist
\item
  m11 - Representa la variancia del ``Largo total''.
\item
  m31 - Representa la covarianza entre ``Largo del pico y cabeza'' y
  ``Largo total''.
\end{itemize}

\subsection{Punto (d)}\label{punto-d-2}

Explicar que representa el elemento m22 de la matriz de correlaciones,
ídem para el elemento m13.

\begin{itemize}
\tightlist
\item
  m22 - Representa la correlación de la variable ``Extensión alar'' con
  sigo misma, por esto vale 1.
\item
  m31 - Representa la correlación entre ``Largo del pico y cabeza'' y
  ``Largo total''.
\end{itemize}

\subsection{Punto (e)}\label{punto-e-2}

Relacionar los elementos m21;m11ym22 de la matriz de varianzas y
covarianzas con el elemento m12 de la matriz de correlaciones.

\subsection{Punto (f)}\label{punto-f-1}

Hallar una nueva variable e incorporarla en la base de Gorriones:
Diferencia entre el largo total y el largo del húmero. Llamémosla:
Diferencia de Largos.

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\NormalTok{difelargos =}\StringTok{ }\NormalTok{gorriones[,}\DecValTok{2}\NormalTok{]}\OperatorTok{-}\NormalTok{gorriones[,}\DecValTok{5}\NormalTok{]}
\NormalTok{gorriones2 =}\StringTok{ }\KeywordTok{data.frame}\NormalTok{(gorriones,difelargos)}
\NormalTok{kableExtra}\OperatorTok{::}\KeywordTok{kable_styling}\NormalTok{(}\KeywordTok{kable}\NormalTok{(}\KeywordTok{head}\NormalTok{(gorriones2, }\DataTypeTok{n=}\DecValTok{10}\NormalTok{)),}\DataTypeTok{latex_options =} \KeywordTok{c}\NormalTok{(}\StringTok{"striped"}\NormalTok{, }\StringTok{"scale_down"}\NormalTok{))}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

\begin{table}[H]
\centering\rowcolors{2}{gray!6}{white}

\resizebox{\linewidth}{!}{
\begin{tabular}{r|r|r|r|r|r|r|r}
\hiderowcolors
\hline
Pájaro & Largo.total & Extensión.alar & Largo.del.pico.y.cabeza & Largo.del.húmero & Largo.de.la.quilla.del.esternón & Sobrevida.vivo..1..muerto...1 & Largo.total.1\\
\hline
\showrowcolors
1 & 156 & 245 & 31.6 & 18.5 & 20.5 & 1 & 137.5\\
\hline
2 & 154 & 240 & 30.4 & 17.9 & 19.6 & 1 & 136.1\\
\hline
3 & 153 & 240 & 31.0 & 18.4 & 20.6 & 1 & 134.6\\
\hline
4 & 153 & 236 & 30.9 & 17.7 & 20.2 & 1 & 135.3\\
\hline
5 & 155 & 243 & 31.5 & 18.6 & 20.3 & 1 & 136.4\\
\hline
6 & 163 & 247 & 32.0 & 19.0 & 20.9 & 1 & 144.0\\
\hline
7 & 157 & 238 & 30.9 & 18.4 & 20.2 & 1 & 138.6\\
\hline
8 & 155 & 239 & 32.8 & 18.6 & 21.2 & 1 & 136.4\\
\hline
9 & 164 & 248 & 32.7 & 19.1 & 21.1 & 1 & 144.9\\
\hline
10 & 158 & 238 & 31.0 & 18.8 & 22.0 & 1 & 139.2\\
\hline
\end{tabular}}
\rowcolors{2}{white}{white}
\end{table}

\subsection{Punto (g)}\label{punto-g-1}

Calcular nuevamente el vector de medias y las matrices de varianzas y
covarianzas y la matriz de correlaciones de la nueva base de datos.
Relacionar el nuevo vector de medias con el anterior.

Vector medias:

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\NormalTok{media_gorriones2 =}\StringTok{ }\KeywordTok{round}\NormalTok{(}\KeywordTok{apply}\NormalTok{(gorriones2[,}\DecValTok{2}\OperatorTok{:}\DecValTok{7}\NormalTok{],}\DecValTok{2}\NormalTok{,mean),}\DecValTok{2}\NormalTok{)}
\KeywordTok{kable}\NormalTok{(media_gorriones2)}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

\begin{tabular}{l|r}
\hline
  & x\\
\hline
Largo.total & 157.98\\
\hline
Extensión.alar & 241.33\\
\hline
Largo.del.pico.y.cabeza & 31.46\\
\hline
Largo.del.húmero & 18.45\\
\hline
Largo.de.la.quilla.del.esternón & 20.83\\
\hline
Sobrevida.vivo..1..muerto...1 & -0.14\\
\hline
\end{tabular}

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\CommentTok{#Comparación de vector de medias}
\KeywordTok{kable}\NormalTok{(}\KeywordTok{data.frame}\NormalTok{(media_gorriones,media_gorriones2))}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

\begin{tabular}{l|r|r}
\hline
  & media\_gorriones & media\_gorriones2\\
\hline
Largo total & 157.98 & 157.98\\
\hline
Extensión alar & 241.33 & 241.33\\
\hline
Largo del pico y cabeza & 31.46 & 31.46\\
\hline
Largo del húmero & 18.45 & 18.45\\
\hline
Largo de la quilla del esternón & 20.83 & 20.83\\
\hline
Sobrevida vivo= 1, muerto= -1 & -0.14 & -0.14\\
\hline
\end{tabular}

Podemos ver que los vectores de medias son iguales.

Matriz de varianzas y covarianzas:

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\NormalTok{v2=}\KeywordTok{round}\NormalTok{(}\KeywordTok{var}\NormalTok{(gorriones2[,}\OperatorTok{-}\DecValTok{1}\NormalTok{]),}\DecValTok{2}\NormalTok{)}
\NormalTok{kableExtra}\OperatorTok{::}\KeywordTok{kable_styling}\NormalTok{(}\KeywordTok{kable}\NormalTok{(v2),}\DataTypeTok{latex_options =} \KeywordTok{c}\NormalTok{(}\StringTok{"striped"}\NormalTok{, }\StringTok{"scale_down"}\NormalTok{))}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

\begin{table}[H]
\centering\rowcolors{2}{gray!6}{white}

\resizebox{\linewidth}{!}{
\begin{tabular}{l|r|r|r|r|r|r|r}
\hiderowcolors
\hline
  & Largo.total & Extensión.alar & Largo.del.pico.y.cabeza & Largo.del.húmero & Largo.de.la.quilla.del.esternón & Sobrevida.vivo..1..muerto...1 & Largo.total.1\\
\hline
\showrowcolors
Largo.total & 13.35 & 13.61 & 1.92 & 1.35 & 2.19 & -0.52 & 12.00\\
\hline
Extensión.alar & 13.61 & 25.68 & 2.71 & 2.12 & 2.66 & -0.29 & 11.49\\
\hline
Largo.del.pico.y.cabeza & 1.92 & 2.71 & 0.63 & 0.33 & 0.41 & -0.02 & 1.60\\
\hline
Largo.del.húmero & 1.35 & 2.12 & 0.33 & 0.30 & 0.33 & 0.04 & 1.06\\
\hline
Largo.de.la.quilla.del.esternón & 2.19 & 2.66 & 0.41 & 0.33 & 0.98 & -0.01 & 1.86\\
\hline
Sobrevida.vivo..1..muerto...1 & -0.52 & -0.29 & -0.02 & 0.04 & -0.01 & 1.00 & -0.57\\
\hline
Largo.total.1 & 12.00 & 11.49 & 1.60 & 1.06 & 1.86 & -0.57 & 10.95\\
\hline
\end{tabular}}
\rowcolors{2}{white}{white}
\end{table}

Matriz de Correlaciones:

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\NormalTok{c2=}\KeywordTok{round}\NormalTok{(}\KeywordTok{cor}\NormalTok{(gorriones2[,}\OperatorTok{-}\DecValTok{1}\NormalTok{]),}\DecValTok{2}\NormalTok{)}
\NormalTok{kableExtra}\OperatorTok{::}\KeywordTok{kable_styling}\NormalTok{(}\KeywordTok{kable}\NormalTok{(c2),}\DataTypeTok{latex_options =} \KeywordTok{c}\NormalTok{(}\StringTok{"striped"}\NormalTok{, }\StringTok{"scale_down"}\NormalTok{))}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

\begin{table}[H]
\centering\rowcolors{2}{gray!6}{white}

\resizebox{\linewidth}{!}{
\begin{tabular}{l|r|r|r|r|r|r|r}
\hiderowcolors
\hline
  & Largo.total & Extensión.alar & Largo.del.pico.y.cabeza & Largo.del.húmero & Largo.de.la.quilla.del.esternón & Sobrevida.vivo..1..muerto...1 & Largo.total.1\\
\hline
\showrowcolors
Largo.total & 1.00 & 0.73 & 0.66 & 0.68 & 0.61 & -0.14 & 0.99\\
\hline
Extensión.alar & 0.73 & 1.00 & 0.67 & 0.77 & 0.53 & -0.06 & 0.69\\
\hline
Largo.del.pico.y.cabeza & 0.66 & 0.67 & 1.00 & 0.76 & 0.53 & -0.03 & 0.61\\
\hline
Largo.del.húmero & 0.68 & 0.77 & 0.76 & 1.00 & 0.61 & 0.08 & 0.59\\
\hline
Largo.de.la.quilla.del.esternón & 0.61 & 0.53 & 0.53 & 0.61 & 1.00 & -0.02 & 0.57\\
\hline
Sobrevida.vivo..1..muerto...1 & -0.14 & -0.06 & -0.03 & 0.08 & -0.02 & 1.00 & -0.17\\
\hline
Largo.total.1 & 0.99 & 0.69 & 0.61 & 0.59 & 0.57 & -0.17 & 1.00\\
\hline
\end{tabular}}
\rowcolors{2}{white}{white}
\end{table}

\subsection{Punto (h)}\label{punto-h-1}

Hallar la traza de las cuatro matrices. Explicar el significado de cada
uno de los resultados. ¿Qué traza/s no aumentan al aumentar una
variable? Explique.

Trazas de Matrices de varianzas y covarianzas:

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\KeywordTok{sum}\NormalTok{(}\KeywordTok{diag}\NormalTok{(v))}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

\begin{verbatim}
## [1] 41.94
\end{verbatim}

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\KeywordTok{sum}\NormalTok{(}\KeywordTok{diag}\NormalTok{(v2))}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

\begin{verbatim}
## [1] 52.89
\end{verbatim}

Trazas de Matrices de Correlaciones:

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\KeywordTok{sum}\NormalTok{(}\KeywordTok{diag}\NormalTok{(c))}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

\begin{verbatim}
## [1] 6
\end{verbatim}

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\KeywordTok{sum}\NormalTok{(}\KeywordTok{diag}\NormalTok{(c2))}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

\begin{verbatim}
## [1] 7
\end{verbatim}

La traza de la segunda matriz es mayor porque tenemos una variable mas.
Para el caso de la matriz de correlación la traza es igual a la cantidad
de variables porque en la diagonal principal todos los componentes son
unos.


\end{document}
